{
    "status":"ok","feed":{"url":"https://lugodev.medium.com/feed/","title":"Stories by Carlos Lugones on Medium","link":"https://medium.com/@lugodev?source=rss-d39bbb436fa1------2","author":"","description":"Stories by Carlos Lugones on Medium","image":"https://cdn-images-1.medium.com/fit/c/150/150/1*i4BcOt_ZAjUhi6W5aQN6dQ.jpeg"},"items":[{"title":"CubaPod dice adi\u00f3s","pubDate":"2021-08-25 01:59:39","link":"https://medium.com/cubapod/cubapod-dice-adi%C3%B3s-be35c9c31bf0?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/be35c9c31bf0","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*YVdWgmcfU0QZIfHMUoGZgQ.png","description":"\n<h4>Dejar\u00e1 de operar el 1ro de octubre del\u00a02021</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*YVdWgmcfU0QZIfHMUoGZgQ.png\"></figure><p>Mi pol\u00edtica es la m\u00e1s absoluta transparencia. Por eso, ha llegado el doloroso momento de contarles la realidad de lo que hemos venido viviendo por meses en CubaPod, la plataforma de podcasting que creamos para difundir y darle vida al movimiento de p\u00f3dcasts en\u00a0Cuba.</p>\n<p><a href=\"https://medium.com/cubapod/primer-aniversario-de-cubapod-nueva-identidad-visual-y-pr%C3%B3ximos-retos-b906b51fe51e\">En mi \u00faltimo comunicado</a> en este, el blog de la plataforma, estaba lleno de alegr\u00eda y grandes proyecciones para nuestro proyecto. Eso fue en marzo de este a\u00f1o 2021, reci\u00e9n est\u00e1bamos cumpliendo el primer a\u00f1o de existencia, con un equipo unido, una comunidad creciente y con el objetivo fundamental de <strong>rentabilizar a CubaPod y convertirlo en\u00a0empresa</strong>.</p>\n<p>Me apena enormemente reconocer, varios meses despu\u00e9s, que no pudimos lograrlo.</p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3?</h4>\n<p>La crisis en Cuba, bien conocida por ser una de las peores (por no decir la peor) de nuestra historia en el \u00e1mbito social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico, hizo que mermaran nuestras fuerzas. Nuestro equipo ha estado trabajando desde el primer d\u00eda de forma gratuita, solo por \u201camor al arte\u201d o por pasi\u00f3n con la misi\u00f3n que tenemos de empoderar a los cubanos. Jam\u00e1s percibi\u00f3 un miembro del equipo remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica por su trabajo, y les garantizo que se trabaj\u00f3 muy\u00a0duro.</p>\n<p>En medio de esta crisis, cada uno de nosotros tuvo que buscarse la vida por separado. Algunos, como yo, tuvimos que arrancar negocios nuevos que nos consumieron una gran parte de nuestro tiempo y energ\u00eda. Otros, tuvieron que volcarse hacia su empleo. Como l\u00edder, no ten\u00eda verg\u00fcenza para exigirles nada, porque no ten\u00eda forma de remunerarles por su trabajo. Lleg\u00f3 un punto en que les ped\u00ed amablemente que se retiraran, porque no estaba funcionando nuestra colaboraci\u00f3n interna.</p>\n<p>Reconozco, primeramente, que como l\u00edder no fui suficiente para guiar este proyecto comunitario. Mis prioridades personales se centraron en sobrevivir en un ambiente hostil y destructivo para la creatividad.</p>\n<p>Recuerdo a nuestros lectores que CubaPod jam\u00e1s recibi\u00f3 financiamiento, ni <em>grants</em> de gobierno u organizaci\u00f3n alguna. Tan solo realizamos dos rondas de <em>crowdfunding</em> para adquirir servidores, de los cuales se present\u00f3 factura p\u00fablicamente y a cuyos donantes estoy eternamente agradecido. El resto de los ingresos percibidos, por la v\u00eda del plan Premium (consistente en comprimir episodios en diferentes calidades), no alcanz\u00f3 ni siquiera para financiar el internet de m\u00e1s de un miembro del\u00a0equipo.</p>\n<p>Desde que comenz\u00f3 la monetizaci\u00f3n con el plan Premium, percibimos solamente 86 transacciones, para un total de $2175 CUP, que con los paquetes de internet actuales de ETECSA, solo se pueden contratar cuatro de $500 CUP y poco m\u00e1s. Cifra que tampoco representa ni siquiera el salario m\u00ednimo y honorable de un community manager, o un editor, much\u00edsimo menos para un programador. Esos fueron los pocos ingresos con esta facturaci\u00f3n, en estos meses monetizando. Tambi\u00e9n se intent\u00f3 la v\u00eda de insertar publicidad, y fue insuficiente.</p>\n<p>El resto del tiempo, el equipo gast\u00f3 dinero de su bolsillo, en internet, en programar, en trabajo comunitario y redes sociales, en preparar podc\u00e1sters, en el blog, etc. Tuvimos, por tanto, demasiadas p\u00e9rdidas y ninguna compensaci\u00f3n.</p>\n<p>Hoy, solo quedamos dos personas en CubaPod: Dayan Garcia (que se ha convertido en mi hermano) y yo. Los dem\u00e1s se habr\u00edan quedado, pero yo mismo les ped\u00ed que no siguieran, como expliqu\u00e9 anteriormente. No me puedo permitir la indignidad de tener personas trabajando en uno de mis proyectos, de forma gratuita. El tiempo de las personas vale, y mucho. Yo respeto eso, y cuando veo que no puedo, prefiero renunciar o asumir mi\u00a0fracaso.</p>\n<p>Cuando los dem\u00e1s miembros del equipo salieron, redujimos las actividades del proyecto al m\u00ednimo: solamente aceptar p\u00f3dcasts nuevos, comunicar su inclusi\u00f3n, y mantener la plataforma operando para los usuarios.</p>\n<h4>\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual?</h4>\n<p>Voy a ilustrar el punto al que hemos llegado hoy, y que impulsa mi decisi\u00f3n de retirarnos a\u00a0tiempo:</p>\n<ul>\n<li>El tr\u00e1fico y la demanda sobre la plataforma ha crecido, y se ha vuelto insostenible a nivel tecnol\u00f3gico.</li>\n<li>Constantemente estamos recibiendo quejas de usuarios porque los episodios se atrasan d\u00edas en llegar. No estamos en condiciones de resolverlo, requiere horas de programaci\u00f3n con las que no cuento ahora\u00a0mismo.</li>\n<li>Han surgido errores que no esper\u00e1bamos, y que son el resultado de un uso superior al que puede manejar nuestra infraestructura.</li>\n<li>El equipo no se encuentra en condiciones de asumir los retos comunitarios que tenemos, y que son parte fundamental de nuestra misi\u00f3n. Dos personas no pueden, de ninguna\u00a0manera.</li>\n<li>El financiamiento con el que contamos es propio e insuficiente.</li>\n</ul>\n<h4>\u00bfPor qu\u00e9 no podemos continuar operando?</h4>\n<p>La \u00fanica opci\u00f3n que tiene CubaPod para seguir operando es conseguir financiamiento externo y que un nuevo CEO asuma. Yo no estoy en condiciones, mis prioridades han cambiado, tengo otros proyectos en mente y quiero dedicar mi vida a crear soluciones de mayor alcance, destinadas a un mercado m\u00e1s\u00a0amplio.</p>\n<p>CubaPod estuvo bien, m\u00e1s que bien, me dio demasiadas alegr\u00edas, pero no puedo dedicar la vida entera a una plataforma en un nicho tan reducido para el pa\u00eds donde me puedo desarrollar menos a nivel profesional, que obviamente, es Cuba. \u00bfEs una decisi\u00f3n ego\u00edsta? S\u00ed. Pero esta situaci\u00f3n con CubaPod me est\u00e1 afectando a niveles que no imagin\u00e9 que podr\u00eda llegar, y prefiero optar por mi salud e integridad, antes de seguir aferrado a un proyecto que no da\u00a0m\u00e1s.</p>\n<p>No voy a aceptar a esta altura financiamiento de ning\u00fan gobierno, porque no tengo la voluntad y energ\u00eda de rendir cuentas a\u00f1o tras a\u00f1o a ninguna entidad del uso que hacemos de ese dinero. En su momento, me dirig\u00ed a varias embajadas y organizaciones, ninguna nos hizo\u00a0caso.</p>\n<p>Tampoco aceptar\u00e9 financiamiento de ninguna organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, todo financiamiento viene acompa\u00f1ado de condicionamientos y, en algunos casos, la obligatoriedad de ajustarnos a una agenda. CubaPod ha sido independiente desde el principio, y si necesita acoplarse a agendas de terceros, prefiero cerrarlo a tiempo y dignamente.</p>\n<p>Un CEO nuevo no es una opci\u00f3n, porque requerir\u00eda de mi parte entrenamiento a esa persona, y a un posible nuevo equipo t\u00e9cnico. No cuento en este momento con el tiempo para llevar a cabo ese entrenamiento, este es un proyecto que est\u00e1 demasiado ligado a m\u00ed, y ese fue mi error, no haber sabido delegar. Tampoco pod\u00eda hacerlo, no ten\u00eda como pagarle a\u00a0otros.</p>\n<p>M\u00e1s all\u00e1 de todo, mi recomendaci\u00f3n para otros emprendedores es que <strong>no comiencen un proyecto sin un modelo de negocio</strong>. Sabiendo que CubaPod era sin fines de lucro desde el principio, un financiamiento habr\u00eda venido como anillo al dedo, pero nunca lo conseguimos. Mi objetivo era entregarle el mando a alguien, una vez que tuvi\u00e9ramos el financiamiento y la plataforma estable, pero no se dio esa oportunidad. Soy un buen creador, pero un muy mal empresario, a\u00fan no estoy listo para asumir estas grandes responsabilidades. Necesito seguir creando y aprendiendo, antes de poder considerarme CEO de alguna empresa rentable.</p>\n<p>Les hablo con el coraz\u00f3n en la mano, sabiendo la oleada de odio e incomprensi\u00f3n, posiblemente hasta burlas, que esto desatar\u00e1. Pero me dirijo, sobre todo, a todos nuestros amigos, seguidores y colaboradores que tan fielmente nos acompa\u00f1aron en este a\u00f1o y tanto de aventura y creaci\u00f3n.</p>\n<p>No tengo forma de agradecer a Ernesto Acosta, Ernesto Wong, Eduardo Pujol, Dayan Garcia, Raul C. Rivero, Ozkar Garcell, Ania Delia, Frank Arteaga, Heber P\u00e9rez y a nuestros maravillosos embajadores Robert Sasuke, Claudia Vald\u00e9s y Jeymi\u00a0Febles.</p>\n<p>Tampoco puedo expresar lo agradecido que estoy con la comunidad, los podc\u00e1sters, los usuarios, los amigos de Periodismo de Barrio, CubanEngineer, BacheCubano, Rep\u00fablica Records y otras empresas hermanas que colaboraron con nosotros e incluso aportaron en las campa\u00f1as de recaudaci\u00f3n, adem\u00e1s de ayudarnos a llegar a m\u00e1s personas.</p>\n<p>Ahora mismo estoy roto por dentro, me cost\u00f3 mucho tomar esta decisi\u00f3n y siento verg\u00fcenza.</p>\n<p>Pero me queda la satisfacci\u00f3n de haber impulsado el movimiento del podcasting en Cuba y de haber llegado a agrupar 230+ p\u00f3dcasts cubanos en nuestra plataforma, 7K+ usuarios en Telegram, 49K descargas de episodios, 3K+ suscripciones, pero sobre todo, haber alegrado las vidas de tantos compatriotas con un servicio que sin lugar a dudas, les ayud\u00f3 a tener m\u00e1s acceso a la informaci\u00f3n por medio de p\u00f3dcasts.</p>\n<p>Nos retiramos a tiempo, antes de llegar a un desastre mayor, y expreso mi m\u00e1s absoluto deseo de que alguien m\u00e1s en Cuba tome esta iniciativa y lo haga mejor que nosotros, y que tenga \u00e9xito donde nosotros no pudimos, mayormente debido a mi estrategia fallida desde el principio.</p>\n<p>El servicio web y en Telegram de CubaPod seguir\u00e1n activos unos d\u00edas m\u00e1s, hasta el 1ro de octubre del 2021, d\u00eda en el cual apagaremos de forma definitiva todos los servicios. Durante este mes, la descarga ser\u00e1 gratuita en todos los episodios de todos los p\u00f3dcasts y no aceptaremos nuevos programas en el directorio.</p>\n<p>Este es mi beb\u00e9, y me duele verlo morir as\u00ed, pero como emprendedor, a veces hay que saber decir \u201cfue suficiente\u201d.</p>\n<p>Muchas gracias a todos por su enorme\u00a0apoyo.</p>\n<p>Con afecto,</p>\n<p>Carlos Lugones, Cofundador y\u00a0CEO</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=be35c9c31bf0\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\"><hr>\n<p><a href=\"https://medium.com/cubapod/cubapod-dice-adi%C3%B3s-be35c9c31bf0\">CubaPod dice adi\u00f3s</a> was originally published in <a href=\"https://medium.com/cubapod\">CubaPod</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>\n","content":"\n<h4>Dejar\u00e1 de operar el 1ro de octubre del\u00a02021</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*YVdWgmcfU0QZIfHMUoGZgQ.png\"></figure><p>Mi pol\u00edtica es la m\u00e1s absoluta transparencia. Por eso, ha llegado el doloroso momento de contarles la realidad de lo que hemos venido viviendo por meses en CubaPod, la plataforma de podcasting que creamos para difundir y darle vida al movimiento de p\u00f3dcasts en\u00a0Cuba.</p>\n<p><a href=\"https://medium.com/cubapod/primer-aniversario-de-cubapod-nueva-identidad-visual-y-pr%C3%B3ximos-retos-b906b51fe51e\">En mi \u00faltimo comunicado</a> en este, el blog de la plataforma, estaba lleno de alegr\u00eda y grandes proyecciones para nuestro proyecto. Eso fue en marzo de este a\u00f1o 2021, reci\u00e9n est\u00e1bamos cumpliendo el primer a\u00f1o de existencia, con un equipo unido, una comunidad creciente y con el objetivo fundamental de <strong>rentabilizar a CubaPod y convertirlo en\u00a0empresa</strong>.</p>\n<p>Me apena enormemente reconocer, varios meses despu\u00e9s, que no pudimos lograrlo.</p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 ocurri\u00f3?</h4>\n<p>La crisis en Cuba, bien conocida por ser una de las peores (por no decir la peor) de nuestra historia en el \u00e1mbito social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico, hizo que mermaran nuestras fuerzas. Nuestro equipo ha estado trabajando desde el primer d\u00eda de forma gratuita, solo por \u201camor al arte\u201d o por pasi\u00f3n con la misi\u00f3n que tenemos de empoderar a los cubanos. Jam\u00e1s percibi\u00f3 un miembro del equipo remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica por su trabajo, y les garantizo que se trabaj\u00f3 muy\u00a0duro.</p>\n<p>En medio de esta crisis, cada uno de nosotros tuvo que buscarse la vida por separado. Algunos, como yo, tuvimos que arrancar negocios nuevos que nos consumieron una gran parte de nuestro tiempo y energ\u00eda. Otros, tuvieron que volcarse hacia su empleo. Como l\u00edder, no ten\u00eda verg\u00fcenza para exigirles nada, porque no ten\u00eda forma de remunerarles por su trabajo. Lleg\u00f3 un punto en que les ped\u00ed amablemente que se retiraran, porque no estaba funcionando nuestra colaboraci\u00f3n interna.</p>\n<p>Reconozco, primeramente, que como l\u00edder no fui suficiente para guiar este proyecto comunitario. Mis prioridades personales se centraron en sobrevivir en un ambiente hostil y destructivo para la creatividad.</p>\n<p>Recuerdo a nuestros lectores que CubaPod jam\u00e1s recibi\u00f3 financiamiento, ni <em>grants</em> de gobierno u organizaci\u00f3n alguna. Tan solo realizamos dos rondas de <em>crowdfunding</em> para adquirir servidores, de los cuales se present\u00f3 factura p\u00fablicamente y a cuyos donantes estoy eternamente agradecido. El resto de los ingresos percibidos, por la v\u00eda del plan Premium (consistente en comprimir episodios en diferentes calidades), no alcanz\u00f3 ni siquiera para financiar el internet de m\u00e1s de un miembro del\u00a0equipo.</p>\n<p>Desde que comenz\u00f3 la monetizaci\u00f3n con el plan Premium, percibimos solamente 86 transacciones, para un total de $2175 CUP, que con los paquetes de internet actuales de ETECSA, solo se pueden contratar cuatro de $500 CUP y poco m\u00e1s. Cifra que tampoco representa ni siquiera el salario m\u00ednimo y honorable de un community manager, o un editor, much\u00edsimo menos para un programador. Esos fueron los pocos ingresos con esta facturaci\u00f3n, en estos meses monetizando. Tambi\u00e9n se intent\u00f3 la v\u00eda de insertar publicidad, y fue insuficiente.</p>\n<p>El resto del tiempo, el equipo gast\u00f3 dinero de su bolsillo, en internet, en programar, en trabajo comunitario y redes sociales, en preparar podc\u00e1sters, en el blog, etc. Tuvimos, por tanto, demasiadas p\u00e9rdidas y ninguna compensaci\u00f3n.</p>\n<p>Hoy, solo quedamos dos personas en CubaPod: Dayan Garcia (que se ha convertido en mi hermano) y yo. Los dem\u00e1s se habr\u00edan quedado, pero yo mismo les ped\u00ed que no siguieran, como expliqu\u00e9 anteriormente. No me puedo permitir la indignidad de tener personas trabajando en uno de mis proyectos, de forma gratuita. El tiempo de las personas vale, y mucho. Yo respeto eso, y cuando veo que no puedo, prefiero renunciar o asumir mi\u00a0fracaso.</p>\n<p>Cuando los dem\u00e1s miembros del equipo salieron, redujimos las actividades del proyecto al m\u00ednimo: solamente aceptar p\u00f3dcasts nuevos, comunicar su inclusi\u00f3n, y mantener la plataforma operando para los usuarios.</p>\n<h4>\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual?</h4>\n<p>Voy a ilustrar el punto al que hemos llegado hoy, y que impulsa mi decisi\u00f3n de retirarnos a\u00a0tiempo:</p>\n<ul>\n<li>El tr\u00e1fico y la demanda sobre la plataforma ha crecido, y se ha vuelto insostenible a nivel tecnol\u00f3gico.</li>\n<li>Constantemente estamos recibiendo quejas de usuarios porque los episodios se atrasan d\u00edas en llegar. No estamos en condiciones de resolverlo, requiere horas de programaci\u00f3n con las que no cuento ahora\u00a0mismo.</li>\n<li>Han surgido errores que no esper\u00e1bamos, y que son el resultado de un uso superior al que puede manejar nuestra infraestructura.</li>\n<li>El equipo no se encuentra en condiciones de asumir los retos comunitarios que tenemos, y que son parte fundamental de nuestra misi\u00f3n. Dos personas no pueden, de ninguna\u00a0manera.</li>\n<li>El financiamiento con el que contamos es propio e insuficiente.</li>\n</ul>\n<h4>\u00bfPor qu\u00e9 no podemos continuar operando?</h4>\n<p>La \u00fanica opci\u00f3n que tiene CubaPod para seguir operando es conseguir financiamiento externo y que un nuevo CEO asuma. Yo no estoy en condiciones, mis prioridades han cambiado, tengo otros proyectos en mente y quiero dedicar mi vida a crear soluciones de mayor alcance, destinadas a un mercado m\u00e1s\u00a0amplio.</p>\n<p>CubaPod estuvo bien, m\u00e1s que bien, me dio demasiadas alegr\u00edas, pero no puedo dedicar la vida entera a una plataforma en un nicho tan reducido para el pa\u00eds donde me puedo desarrollar menos a nivel profesional, que obviamente, es Cuba. \u00bfEs una decisi\u00f3n ego\u00edsta? S\u00ed. Pero esta situaci\u00f3n con CubaPod me est\u00e1 afectando a niveles que no imagin\u00e9 que podr\u00eda llegar, y prefiero optar por mi salud e integridad, antes de seguir aferrado a un proyecto que no da\u00a0m\u00e1s.</p>\n<p>No voy a aceptar a esta altura financiamiento de ning\u00fan gobierno, porque no tengo la voluntad y energ\u00eda de rendir cuentas a\u00f1o tras a\u00f1o a ninguna entidad del uso que hacemos de ese dinero. En su momento, me dirig\u00ed a varias embajadas y organizaciones, ninguna nos hizo\u00a0caso.</p>\n<p>Tampoco aceptar\u00e9 financiamiento de ninguna organizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, todo financiamiento viene acompa\u00f1ado de condicionamientos y, en algunos casos, la obligatoriedad de ajustarnos a una agenda. CubaPod ha sido independiente desde el principio, y si necesita acoplarse a agendas de terceros, prefiero cerrarlo a tiempo y dignamente.</p>\n<p>Un CEO nuevo no es una opci\u00f3n, porque requerir\u00eda de mi parte entrenamiento a esa persona, y a un posible nuevo equipo t\u00e9cnico. No cuento en este momento con el tiempo para llevar a cabo ese entrenamiento, este es un proyecto que est\u00e1 demasiado ligado a m\u00ed, y ese fue mi error, no haber sabido delegar. Tampoco pod\u00eda hacerlo, no ten\u00eda como pagarle a\u00a0otros.</p>\n<p>M\u00e1s all\u00e1 de todo, mi recomendaci\u00f3n para otros emprendedores es que <strong>no comiencen un proyecto sin un modelo de negocio</strong>. Sabiendo que CubaPod era sin fines de lucro desde el principio, un financiamiento habr\u00eda venido como anillo al dedo, pero nunca lo conseguimos. Mi objetivo era entregarle el mando a alguien, una vez que tuvi\u00e9ramos el financiamiento y la plataforma estable, pero no se dio esa oportunidad. Soy un buen creador, pero un muy mal empresario, a\u00fan no estoy listo para asumir estas grandes responsabilidades. Necesito seguir creando y aprendiendo, antes de poder considerarme CEO de alguna empresa rentable.</p>\n<p>Les hablo con el coraz\u00f3n en la mano, sabiendo la oleada de odio e incomprensi\u00f3n, posiblemente hasta burlas, que esto desatar\u00e1. Pero me dirijo, sobre todo, a todos nuestros amigos, seguidores y colaboradores que tan fielmente nos acompa\u00f1aron en este a\u00f1o y tanto de aventura y creaci\u00f3n.</p>\n<p>No tengo forma de agradecer a Ernesto Acosta, Ernesto Wong, Eduardo Pujol, Dayan Garcia, Raul C. Rivero, Ozkar Garcell, Ania Delia, Frank Arteaga, Heber P\u00e9rez y a nuestros maravillosos embajadores Robert Sasuke, Claudia Vald\u00e9s y Jeymi\u00a0Febles.</p>\n<p>Tampoco puedo expresar lo agradecido que estoy con la comunidad, los podc\u00e1sters, los usuarios, los amigos de Periodismo de Barrio, CubanEngineer, BacheCubano, Rep\u00fablica Records y otras empresas hermanas que colaboraron con nosotros e incluso aportaron en las campa\u00f1as de recaudaci\u00f3n, adem\u00e1s de ayudarnos a llegar a m\u00e1s personas.</p>\n<p>Ahora mismo estoy roto por dentro, me cost\u00f3 mucho tomar esta decisi\u00f3n y siento verg\u00fcenza.</p>\n<p>Pero me queda la satisfacci\u00f3n de haber impulsado el movimiento del podcasting en Cuba y de haber llegado a agrupar 230+ p\u00f3dcasts cubanos en nuestra plataforma, 7K+ usuarios en Telegram, 49K descargas de episodios, 3K+ suscripciones, pero sobre todo, haber alegrado las vidas de tantos compatriotas con un servicio que sin lugar a dudas, les ayud\u00f3 a tener m\u00e1s acceso a la informaci\u00f3n por medio de p\u00f3dcasts.</p>\n<p>Nos retiramos a tiempo, antes de llegar a un desastre mayor, y expreso mi m\u00e1s absoluto deseo de que alguien m\u00e1s en Cuba tome esta iniciativa y lo haga mejor que nosotros, y que tenga \u00e9xito donde nosotros no pudimos, mayormente debido a mi estrategia fallida desde el principio.</p>\n<p>El servicio web y en Telegram de CubaPod seguir\u00e1n activos unos d\u00edas m\u00e1s, hasta el 1ro de octubre del 2021, d\u00eda en el cual apagaremos de forma definitiva todos los servicios. Durante este mes, la descarga ser\u00e1 gratuita en todos los episodios de todos los p\u00f3dcasts y no aceptaremos nuevos programas en el directorio.</p>\n<p>Este es mi beb\u00e9, y me duele verlo morir as\u00ed, pero como emprendedor, a veces hay que saber decir \u201cfue suficiente\u201d.</p>\n<p>Muchas gracias a todos por su enorme\u00a0apoyo.</p>\n<p>Con afecto,</p>\n<p>Carlos Lugones, Cofundador y\u00a0CEO</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=be35c9c31bf0\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\"><hr>\n<p><a href=\"https://medium.com/cubapod/cubapod-dice-adi%C3%B3s-be35c9c31bf0\">CubaPod dice adi\u00f3s</a> was originally published in <a href=\"https://medium.com/cubapod\">CubaPod</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>\n","enclosure":{},"categories":["noticias"]},{"title":"Aprende a montar tu propio proxy MTProto para conectarte a Telegram","pubDate":"2021-08-21 08:08:45","link":"https://lugodev.medium.com/aprende-a-montar-tu-propio-proxy-mtproto-para-conectarte-a-telegram-36c697b751e8?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/36c697b751e8","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*CjqVVBI2fNefg0yx","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*CjqVVBI2fNefg0yx\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@christianw?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Christian Wiediger</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>No hace falta que explique por qu\u00e9 Telegram es tan importante en pa\u00edses donde la censura es real. En la Cuba de estos tiempos (y en otros pa\u00edses), Telegram tiene \u201cproblemas\u201d de conexi\u00f3n. La soluci\u00f3n a esos problemas es combinar <a href=\"https://t.me/LugodevVPNBot\">una VPN como la que lanc\u00e9 para cubanos</a>, y un proxy MTProto como <a href=\"https://t.me/proxy?server=mtproxy.lugodev.com&amp;port=6968&amp;secret=3aafeda568dda405b08d5a508ba66757\">este que mont\u00e9 para m\u00ed</a> y que puedes utilizar.</p>\n<p><a href=\"https://t.me/LugodevVPNBot\">Lugodev VPN \ud83d\udd12</a></p>\n<p>Existen miles de proxys all\u00e1 afuera, pero te puede suceder que de repente se quedan sin conexi\u00f3n porque son eliminados por sus propios creadores, o por cualquier otro motivo, as\u00ed que siempre es bueno tener uno en tu propio servidor, siempre que te puedas dar ese lujo. En este post te explico c\u00f3mo montar tu propio proxy en pocos pasos y de forma sencilla.</p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 necesitas?</h4>\n<p>Esto no lleva demasiados recursos, solo\u00a0esto:</p>\n<ul>\n<li>Un servidor, te recomiendo un VPS, pero si puede ser uno dedicado, mejor.</li>\n<li>Alguna distribuci\u00f3n de Linux, en este caso te recomiendo Ubuntu.</li>\n<li>Acceso SSH al servidor y privilegios de administrador.</li>\n</ul>\n<h4>Instalaci\u00f3n del\u00a0proxy</h4>\n<p>Hay dos formas de instalar el proxy, puedes hacerlo de la forma larga y dif\u00edcil o usando Docker. Aqu\u00ed vamos a cubrir el segundo caso, por cuestiones de comodidad.</p>\n<ol>\n<li>Entra al servidor y autent\u00edcate como administrador.</li>\n<li>Instala Docker, si lo tienes instalado, salta al siguiente paso.</li>\n</ol>\n<pre>sudo apt-get update</pre>\n<pre>sudo apt-get install apt-transport-https ca-certificates curl gnupg-agent software-properties-common</pre>\n<pre>curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo apt-key add -</pre>\n<pre>sudo apt-key fingerprint 0EBFCD88</pre>\n<pre>sudo add-apt-repository \"deb [arch=amd64] <a href=\"https://download.docker.com/linux/ubuntu\">https://download.docker.com/linux/ubuntu</a> $(lsb_release -cs) stable\"</pre>\n<pre>sudo apt-get update<br>sudo apt-get install docker-ce docker-ce-cli containerd.io</pre>\n<p>3. Ejecuta el contenedor de Docker para levantar el\u00a0proxy.</p>\n<p>Aqu\u00ed tienes que pensar en varios aspectos, por ejemplo: el puerto por el cual se podr\u00e1 acceder al proxy, en mi caso fue el 6968, pero puedes usar el que quieras, siempre que no est\u00e9 ocupado por otro\u00a0proceso.</p>\n<pre>docker run -d -p6968:443 --name=mtproto-proxy --restart=always -v proxy-config:/data telegrammessenger/proxy:latest</pre>\n<p>Puedes cambiar /data por el directorio donde quieras que se almacene la configuraci\u00f3n. Una vez que ejecutes el comando, el contenedor estar\u00e1\u00a0activo.</p>\n<p>4. Busca en los registros del contenedor el\u00a0secret.</p>\n<pre>docker logs mtproto-proxy</pre>\n<p>En la salida, ver\u00e1s algo como esto, copia el secret en la l\u00ednea que dice algo como Secret 1: 3aafeda568dda405b08d5a508ba66757.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/781/1*5nkfoLcFnAuowtRFloNkDw.png\"></figure><p>5. Entra a Telegram y a\u00f1ade el proxy, escribe el IP o el dominio de tu servidor, el puerto que seleccionaste y el secret que acabas de copiar. Dale clic en guardar y conectar.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/354/1*XasvEQFNba_DdZIYACPrXQ.png\"></figure><p>Si todo est\u00e1 bien, te saldr\u00e1 el proxy como conectado. Wal\u00e1!</p>\n<p><strong>Importante: </strong>No olvides permitir el puerto en tu firewall, en mi caso uso\u00a0UFW.</p>\n<pre>ufw allow 6968<br>ufw reload</pre>\n<h4>Registra el proxy dentro de\u00a0Telegram</h4>\n<p>En este paso, nos vamos al bot MTProxyBot dentro de Telegram y seguimos las instrucciones:</p>\n<p><a href=\"https://t.me/MTProxybot\">MTProxy Admin Bot</a></p>\n<p>Una vez dentro del bot, lo inicias y registras el proxy con el comando /newproxy.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/737/1*hskQOql7SYbJV0S2KvdpVQ.png\"></figure><p>Esto te devolver\u00e1 un mensaje con <strong>un tag</strong> que deber\u00e1s guardar para luego y el enlace <strong>https</strong> del proxy por si quieres compartirlo en redes sociales y uno para dentro de Telegram, que es el que comienza con\u00a0<strong>tg</strong>.</p>\n<p>Volvemos al servidor y detenemos el contenedor, para volverlo a crear, pero esta vez con el <strong>tag</strong> que acabaste de obtener. Debes adem\u00e1s pasar el <strong>secret</strong>, para que no genere uno\u00a0nuevo.</p>\n<pre>docker container stop mtproto-proxy</pre>\n<pre>docker container rm mtproto-proxy</pre>\n<pre>docker run -d -p6968:443 --name=mtproto-proxy --restart=always -v proxy-config:/data -e SECRET=3aafeda568dda405b08d5a508ba66757 -e TAG=692d6af88c924556f89a90345e052db0 telegrammessenger/proxy:latest</pre>\n<p>Si ejecutas docker logs mtproto-proxy, ver\u00e1s en la salida que arranc\u00f3 con el secret y el tag que le\u00a0pasaste.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/758/1*b-uHkmP3EzPy3k_LQxSIkg.png\"></figure><p>Y si quieres personalizar la cantidad de workers que tendr\u00e1 el container, puedes a\u00f1adir el par\u00e1metro -e WORKERS=0, que significa un worker master y uno esclavo, o 1 para dos procesos, 2 para tres, y as\u00ed sucesivamente.</p>\n<h3>Sopresa, Telegram te deja promocionar un canal\u00a0\ud83d\ude0e</h3>\n<p>Si como yo, tienes <a href=\"https://t.me/lugodev\">un canal de Telegram</a>, puedes establecerlo como canal sponsor del proxy, y le saldr\u00e1 en la aplicaci\u00f3n a todos los que se conecten por medio de \u00e9l. Esto es algo opcional, pero muy \u00fatil, porque es una forma de premiar a los que de forma altruista montan estos servicios.</p>\n<p>As\u00ed que de vuelta al bot, ejecutas el comando /myproxies, le das en \u201cEdit promotion\u201d y sigues las instrucciones. Adem\u00e1s, puedes ver las estad\u00edsticas de\u00a0uso.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/739/1*2IlvHlCIXYRRAes7_6os4w.png\"></figure><p>Eso es todo, espero que te sea \u00fatil. La pr\u00f3xima vez que experimentes problemas de conexi\u00f3n con Telegram, piensa en esta opci\u00f3n, o busca cualquiera de los que aparecen en este\u00a0canal:</p>\n<p><a href=\"https://t.me/ProxyMTProto\">Proxy MTProto</a></p>\n<p>Tambi\u00e9n te dejo un video explicando esto mismo, en mi canal de\u00a0YouTube:</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3EraqJBji-8GI5iSL4lT-A.png\"></figure><p><a href=\"https://youtu.be/-6okhsl08HI\">https://youtu.be/-6okhsl08HI</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=36c697b751e8\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*CjqVVBI2fNefg0yx\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@christianw?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Christian Wiediger</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>No hace falta que explique por qu\u00e9 Telegram es tan importante en pa\u00edses donde la censura es real. En la Cuba de estos tiempos (y en otros pa\u00edses), Telegram tiene \u201cproblemas\u201d de conexi\u00f3n. La soluci\u00f3n a esos problemas es combinar <a href=\"https://t.me/LugodevVPNBot\">una VPN como la que lanc\u00e9 para cubanos</a>, y un proxy MTProto como <a href=\"https://t.me/proxy?server=mtproxy.lugodev.com&amp;port=6968&amp;secret=3aafeda568dda405b08d5a508ba66757\">este que mont\u00e9 para m\u00ed</a> y que puedes utilizar.</p>\n<p><a href=\"https://t.me/LugodevVPNBot\">Lugodev VPN \ud83d\udd12</a></p>\n<p>Existen miles de proxys all\u00e1 afuera, pero te puede suceder que de repente se quedan sin conexi\u00f3n porque son eliminados por sus propios creadores, o por cualquier otro motivo, as\u00ed que siempre es bueno tener uno en tu propio servidor, siempre que te puedas dar ese lujo. En este post te explico c\u00f3mo montar tu propio proxy en pocos pasos y de forma sencilla.</p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 necesitas?</h4>\n<p>Esto no lleva demasiados recursos, solo\u00a0esto:</p>\n<ul>\n<li>Un servidor, te recomiendo un VPS, pero si puede ser uno dedicado, mejor.</li>\n<li>Alguna distribuci\u00f3n de Linux, en este caso te recomiendo Ubuntu.</li>\n<li>Acceso SSH al servidor y privilegios de administrador.</li>\n</ul>\n<h4>Instalaci\u00f3n del\u00a0proxy</h4>\n<p>Hay dos formas de instalar el proxy, puedes hacerlo de la forma larga y dif\u00edcil o usando Docker. Aqu\u00ed vamos a cubrir el segundo caso, por cuestiones de comodidad.</p>\n<ol>\n<li>Entra al servidor y autent\u00edcate como administrador.</li>\n<li>Instala Docker, si lo tienes instalado, salta al siguiente paso.</li>\n</ol>\n<pre>sudo apt-get update</pre>\n<pre>sudo apt-get install apt-transport-https ca-certificates curl gnupg-agent software-properties-common</pre>\n<pre>curl -fsSL https://download.docker.com/linux/ubuntu/gpg | sudo apt-key add -</pre>\n<pre>sudo apt-key fingerprint 0EBFCD88</pre>\n<pre>sudo add-apt-repository \"deb [arch=amd64] <a href=\"https://download.docker.com/linux/ubuntu\">https://download.docker.com/linux/ubuntu</a> $(lsb_release -cs) stable\"</pre>\n<pre>sudo apt-get update<br>sudo apt-get install docker-ce docker-ce-cli containerd.io</pre>\n<p>3. Ejecuta el contenedor de Docker para levantar el\u00a0proxy.</p>\n<p>Aqu\u00ed tienes que pensar en varios aspectos, por ejemplo: el puerto por el cual se podr\u00e1 acceder al proxy, en mi caso fue el 6968, pero puedes usar el que quieras, siempre que no est\u00e9 ocupado por otro\u00a0proceso.</p>\n<pre>docker run -d -p6968:443 --name=mtproto-proxy --restart=always -v proxy-config:/data telegrammessenger/proxy:latest</pre>\n<p>Puedes cambiar /data por el directorio donde quieras que se almacene la configuraci\u00f3n. Una vez que ejecutes el comando, el contenedor estar\u00e1\u00a0activo.</p>\n<p>4. Busca en los registros del contenedor el\u00a0secret.</p>\n<pre>docker logs mtproto-proxy</pre>\n<p>En la salida, ver\u00e1s algo como esto, copia el secret en la l\u00ednea que dice algo como Secret 1: 3aafeda568dda405b08d5a508ba66757.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/781/1*5nkfoLcFnAuowtRFloNkDw.png\"></figure><p>5. Entra a Telegram y a\u00f1ade el proxy, escribe el IP o el dominio de tu servidor, el puerto que seleccionaste y el secret que acabas de copiar. Dale clic en guardar y conectar.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/354/1*XasvEQFNba_DdZIYACPrXQ.png\"></figure><p>Si todo est\u00e1 bien, te saldr\u00e1 el proxy como conectado. Wal\u00e1!</p>\n<p><strong>Importante: </strong>No olvides permitir el puerto en tu firewall, en mi caso uso\u00a0UFW.</p>\n<pre>ufw allow 6968<br>ufw reload</pre>\n<h4>Registra el proxy dentro de\u00a0Telegram</h4>\n<p>En este paso, nos vamos al bot MTProxyBot dentro de Telegram y seguimos las instrucciones:</p>\n<p><a href=\"https://t.me/MTProxybot\">MTProxy Admin Bot</a></p>\n<p>Una vez dentro del bot, lo inicias y registras el proxy con el comando /newproxy.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/737/1*hskQOql7SYbJV0S2KvdpVQ.png\"></figure><p>Esto te devolver\u00e1 un mensaje con <strong>un tag</strong> que deber\u00e1s guardar para luego y el enlace <strong>https</strong> del proxy por si quieres compartirlo en redes sociales y uno para dentro de Telegram, que es el que comienza con\u00a0<strong>tg</strong>.</p>\n<p>Volvemos al servidor y detenemos el contenedor, para volverlo a crear, pero esta vez con el <strong>tag</strong> que acabaste de obtener. Debes adem\u00e1s pasar el <strong>secret</strong>, para que no genere uno\u00a0nuevo.</p>\n<pre>docker container stop mtproto-proxy</pre>\n<pre>docker container rm mtproto-proxy</pre>\n<pre>docker run -d -p6968:443 --name=mtproto-proxy --restart=always -v proxy-config:/data -e SECRET=3aafeda568dda405b08d5a508ba66757 -e TAG=692d6af88c924556f89a90345e052db0 telegrammessenger/proxy:latest</pre>\n<p>Si ejecutas docker logs mtproto-proxy, ver\u00e1s en la salida que arranc\u00f3 con el secret y el tag que le\u00a0pasaste.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/758/1*b-uHkmP3EzPy3k_LQxSIkg.png\"></figure><p>Y si quieres personalizar la cantidad de workers que tendr\u00e1 el container, puedes a\u00f1adir el par\u00e1metro -e WORKERS=0, que significa un worker master y uno esclavo, o 1 para dos procesos, 2 para tres, y as\u00ed sucesivamente.</p>\n<h3>Sopresa, Telegram te deja promocionar un canal\u00a0\ud83d\ude0e</h3>\n<p>Si como yo, tienes <a href=\"https://t.me/lugodev\">un canal de Telegram</a>, puedes establecerlo como canal sponsor del proxy, y le saldr\u00e1 en la aplicaci\u00f3n a todos los que se conecten por medio de \u00e9l. Esto es algo opcional, pero muy \u00fatil, porque es una forma de premiar a los que de forma altruista montan estos servicios.</p>\n<p>As\u00ed que de vuelta al bot, ejecutas el comando /myproxies, le das en \u201cEdit promotion\u201d y sigues las instrucciones. Adem\u00e1s, puedes ver las estad\u00edsticas de\u00a0uso.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/739/1*2IlvHlCIXYRRAes7_6os4w.png\"></figure><p>Eso es todo, espero que te sea \u00fatil. La pr\u00f3xima vez que experimentes problemas de conexi\u00f3n con Telegram, piensa en esta opci\u00f3n, o busca cualquiera de los que aparecen en este\u00a0canal:</p>\n<p><a href=\"https://t.me/ProxyMTProto\">Proxy MTProto</a></p>\n<p>Tambi\u00e9n te dejo un video explicando esto mismo, en mi canal de\u00a0YouTube:</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3EraqJBji-8GI5iSL4lT-A.png\"></figure><p><a href=\"https://youtu.be/-6okhsl08HI\">https://youtu.be/-6okhsl08HI</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=36c697b751e8\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["proxy","telegram","censura-en-cuba"]},{"title":"No era necesidad de comunicar, era instinto de ense\u00f1ar.","pubDate":"2021-08-12 05:04:44","link":"https://lugodev.medium.com/no-era-necesidad-de-comunicar-era-instinto-de-ense%C3%B1ar-824bf3322be7?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/824bf3322be7","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*F3tGQDQ0dPLiQZLHdwa-fA.png","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*F3tGQDQ0dPLiQZLHdwa-fA.png\"></figure><p>Desde que <a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">comenc\u00e9 a crear startups en p\u00fablico</a>, sent\u00eda que ten\u00eda mucho que decir, muchas ideas que canalizar. Sobre todo, una necesidad interna de comunicar cada paso del proceso, mostrar avances y aprendizajes en el\u00a0camino.</p>\n<p>Lo que no sab\u00eda era que esa necesidad de contar el proceso creativo no era m\u00e1s que un instinto fundamental que tengo de ense\u00f1ar, ayudar a otros a crecer y dar un acompa\u00f1amiento. Este ha sido un camino de encontrarme poco a poco: solo quer\u00eda documentar la creaci\u00f3n de empresas, y termin\u00e9 descubriendo una inclinaci\u00f3n docente (si se puede decir de esa\u00a0manera).</p>\n<p>Puedo crear en silencio, como hacen muchos emprendedores, pero habr\u00eda entonces mucho conocimiento que se quedar\u00eda conmigo y no me parecer\u00eda justo.</p>\n<p>As\u00ed que, despu\u00e9s de grabar p\u00f3dcasts este a\u00f1o, publicar videos en Youtube, haber escrito un newsletter, lanzado nuevos productos, narrado c\u00f3mo ten\u00eda \u00e9xitos y fracasos en uno u otro\u2026 Despu\u00e9s de haber probado tantos soportes, formatos y medios de comunicaci\u00f3n, hoy veo las cosas con m\u00e1s claridad. La comunicaci\u00f3n es simplemente un mecanismo para llevar adelante mi mayor deseo comunitario: ense\u00f1ar, ayudar a otros a formarse y a comenzar en la industria de la tecnolog\u00eda.</p>\n<p>De esta manera, mis pr\u00f3ximos esfuerzos estar\u00e1n enfocados en:</p>\n<ul>\n<li>Seguir construyendo productos en p\u00fablico, como forma de mostrar v\u00edas de hacerlo, y tambi\u00e9n para motivar y\u00a0ense\u00f1ar.</li>\n<li>Compartir recursos, servicios, productos y herramientas que voy encontrando en el\u00a0camino.</li>\n<li>Potenciar, sobre todo, los formatos que m\u00e1s fuerza tienen en estos tiempos, como el video y el\u00a0audio.</li>\n<li>Estructurar y lanzar cursos de cada tem\u00e1tica, y publicarlos en YouTube u otra plataforma (<a href=\"https://liduco.com/\">Liduco</a>, es contigo).</li>\n<li>Comenzar, cuando sea posible, a crear startups en directo, v\u00eda YouTube, Twitch o incluso Telegram. O incluso:\u00a0<a href=\"https://liduco.com/\">Liduco</a>.</li>\n</ul>\n<p>M\u00e1s all\u00e1 de todo esto, me encantar\u00eda conformar una comunidad de creativos mucho m\u00e1s fuerte, crear un directorio con sus proyectos, e ir m\u00e1s all\u00e1, generar un verdadero espacio para que todos podamos crecer y aprender unos de otros. Todos tenemos algo que aportar, todos somos importantes.</p>\n<p>Estoy en un punto de mi vida en que vivo de mis proyectos, tengo mis propios horarios, soy mi propio jefe y tomo mis propias decisiones. Quiero ayudar a otros a lograr esa independencia.</p>\n<p>\u00bfTe sumas?</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Nos vemos en Telegram</a>. #SigueCreando</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=824bf3322be7\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*F3tGQDQ0dPLiQZLHdwa-fA.png\"></figure><p>Desde que <a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">comenc\u00e9 a crear startups en p\u00fablico</a>, sent\u00eda que ten\u00eda mucho que decir, muchas ideas que canalizar. Sobre todo, una necesidad interna de comunicar cada paso del proceso, mostrar avances y aprendizajes en el\u00a0camino.</p>\n<p>Lo que no sab\u00eda era que esa necesidad de contar el proceso creativo no era m\u00e1s que un instinto fundamental que tengo de ense\u00f1ar, ayudar a otros a crecer y dar un acompa\u00f1amiento. Este ha sido un camino de encontrarme poco a poco: solo quer\u00eda documentar la creaci\u00f3n de empresas, y termin\u00e9 descubriendo una inclinaci\u00f3n docente (si se puede decir de esa\u00a0manera).</p>\n<p>Puedo crear en silencio, como hacen muchos emprendedores, pero habr\u00eda entonces mucho conocimiento que se quedar\u00eda conmigo y no me parecer\u00eda justo.</p>\n<p>As\u00ed que, despu\u00e9s de grabar p\u00f3dcasts este a\u00f1o, publicar videos en Youtube, haber escrito un newsletter, lanzado nuevos productos, narrado c\u00f3mo ten\u00eda \u00e9xitos y fracasos en uno u otro\u2026 Despu\u00e9s de haber probado tantos soportes, formatos y medios de comunicaci\u00f3n, hoy veo las cosas con m\u00e1s claridad. La comunicaci\u00f3n es simplemente un mecanismo para llevar adelante mi mayor deseo comunitario: ense\u00f1ar, ayudar a otros a formarse y a comenzar en la industria de la tecnolog\u00eda.</p>\n<p>De esta manera, mis pr\u00f3ximos esfuerzos estar\u00e1n enfocados en:</p>\n<ul>\n<li>Seguir construyendo productos en p\u00fablico, como forma de mostrar v\u00edas de hacerlo, y tambi\u00e9n para motivar y\u00a0ense\u00f1ar.</li>\n<li>Compartir recursos, servicios, productos y herramientas que voy encontrando en el\u00a0camino.</li>\n<li>Potenciar, sobre todo, los formatos que m\u00e1s fuerza tienen en estos tiempos, como el video y el\u00a0audio.</li>\n<li>Estructurar y lanzar cursos de cada tem\u00e1tica, y publicarlos en YouTube u otra plataforma (<a href=\"https://liduco.com/\">Liduco</a>, es contigo).</li>\n<li>Comenzar, cuando sea posible, a crear startups en directo, v\u00eda YouTube, Twitch o incluso Telegram. O incluso:\u00a0<a href=\"https://liduco.com/\">Liduco</a>.</li>\n</ul>\n<p>M\u00e1s all\u00e1 de todo esto, me encantar\u00eda conformar una comunidad de creativos mucho m\u00e1s fuerte, crear un directorio con sus proyectos, e ir m\u00e1s all\u00e1, generar un verdadero espacio para que todos podamos crecer y aprender unos de otros. Todos tenemos algo que aportar, todos somos importantes.</p>\n<p>Estoy en un punto de mi vida en que vivo de mis proyectos, tengo mis propios horarios, soy mi propio jefe y tomo mis propias decisiones. Quiero ayudar a otros a lograr esa independencia.</p>\n<p>\u00bfTe sumas?</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Nos vemos en Telegram</a>. #SigueCreando</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=824bf3322be7\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["educaci\u00f3n","tecnolog\u00eda","creatividad","programaci\u00f3n","emprendimiento"]},{"title":"Cuando pruebas el sabor de crear sin restricciones, no hay vuelta atr\u00e1s.","pubDate":"2021-08-10 06:42:46","link":"https://lugodev.medium.com/cuando-pruebas-el-sabor-de-crear-sin-restricciones-no-hay-vuelta-atr%C3%A1s-b27a73ef61e6?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/b27a73ef61e6","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*cpuK8mkw1Ci0YpIj","description":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*cpuK8mkw1Ci0YpIj\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@eseamau?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Amauri Mej\u00eda</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Cuando se posee un talento evidente en un \u00e1rea de la vida, inmediatamente vienen en manadas personas a querer aprovechar ese talento. No los culpo, es ley de vida. Funciona como el pan caliente, como el dulce en la puerta de la escuela: todo el mundo lo\u00a0quiere.</p>\n<p>Pero: \u00bfPor qu\u00e9 tenemos un talento \u00bfQui\u00e9n nos da ese\u00a0talento?</p>\n<p>Quiero creer que Dios, por ponerle alg\u00fan nombre, nos da un talento con el cual nacemos o en alg\u00fan momento desarrollamos. Todo el mundo tiene uno. Y quiero creer que nos lo da para que sigamos nuestras propias ideas y valores, y apliquemos ese talento en funci\u00f3n de hacer realidad alguna visi\u00f3n ante la\u00a0vida.</p>\n<p>Por muchos a\u00f1os he dejado que demasiada gente use mi talento en tecnolog\u00eda, emprendimiento y creatividad en funci\u00f3n de ideas ajenas. Eso me ha tra\u00eddo demasiados problemas, aun cuando algunas de esas ideas me han encantado (o no) al principio.</p>\n<h4>El Catre</h4>\n<p>Esta fue una idea original de en aquellos tiempos, mi amigo y luego socio, con el cual cofund\u00e9 esta empresa. Pero a esa idea le puse much\u00edsimo por encima, mucho de qui\u00e9n soy y lo que quiero lograr en la vida. Lleg\u00f3 un punto en que se convirti\u00f3 tambi\u00e9n en mi idea. Era un ideal compartido. Y estuvo bien durante un\u00a0tiempo.</p>\n<p>Pero no fue mi idea original, no fue algo que yo cre\u00e9 y sobre lo cual tuviera total autonom\u00eda.</p>\n<p>Eventualmente tuvimos problemas personales mi socio y yo, y decid\u00ed\u00a0salirme.</p>\n<p>Resultado: un a\u00f1o de trabajo, tirado a la\u00a0basura.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*jBb1jUyrEdkpbB81ak1ymg.png\"></figure><h4><strong>La empresa\u00a0anterior</strong></h4>\n<p>Antes de ese emprendimiento, fund\u00e9 con otros colegas un equipo de desarrollo de software. M\u00e1s bien, ellos me invitaron a dirigir un proyecto del cual ten\u00edan ya un cliente captado. Pero realmente nunca me interes\u00f3 el proyecto, no me apasionaba. Se estaba ejecutando solo por dinero, por mucho dinero, era lo \u00fanico que me mov\u00eda en aquellos\u00a0tiempos.</p>\n<p>Eventualmente tuvimos problemas personales, y decid\u00ed salirme. Era demasiada mediocridad, demasiado mal ejecutado todo. No pod\u00edan ni siquiera subir su c\u00f3digo fuente de forma responsable y respetable al control de versiones. No eran capaces de seguir simples indicaciones de un l\u00edder de proyecto. Tampoco respetaban los m\u00e1s elementales est\u00e1ndares y buenas pr\u00e1cticas de la industria del software. Se trabajaba, como decimos los cubanos: \u201cal\u00a0berro\u201d.</p>\n<p>Ellos fueron los que me buscaron, y perd\u00ed mi tiempo en la mediocridad. La mejor decisi\u00f3n fue\u00a0salirme.</p>\n<h4><strong>FlowyCart</strong></h4>\n<p>Esta fue una empresa que tambi\u00e9n cofund\u00e9, con un socio extranjero, que considero como una excelente persona. Pero era su idea, y tampoco me apasionaba demasiado. Fue un proyecto que tom\u00e9 porque hab\u00eda un mercado enorme en Europa y miles de clientes dispuestos a pagar por el producto que est\u00e1bamos creando.</p>\n<p>No ten\u00eda autonom\u00eda para tomar decisiones, y mi socio y cofundador era el principal decisor, por tener m\u00e1s experiencia en el sector del comercio electr\u00f3nico.</p>\n<p>Eventualmente el proyecto se volvi\u00f3 inviable y tambi\u00e9n decid\u00ed renunciar.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*cytSQmID98JCBC7o_4dJtA.jpeg\"></figure><p>As\u00ed puedo poner varios ejemplos adicionales, pero creo que se capta la idea. Esta es una historia muy personal: en mi caso espec\u00edfico, es evidente que no sirvo para trabajar para ideas de otros, no me ha funcionado nunca. Y tampoco sirvo para trabajar en ambientes mediocres.</p>\n<p>Me he sentido fuera de lugar la vida entera en mi pa\u00eds, en Cuba. He trabajado en algunos de los lugares m\u00e1s codiciados de la industria de software (si es que podemos decir que en Cuba hay de eso, que no lo hay), he recibido jugosos salarios en mi \u00e9poca de empleado y tambi\u00e9n me han funcionado algunos negocios en mi etapa de emprendedor.</p>\n<p>Pero me sent\u00eda como el pez fuera del\u00a0agua.</p>\n<p>Me faltaba algo: crear algo propio. Desarrollar ideas propias, nacidas de m\u00ed mismo, llevarlas a cabo y verlas triunfar o fracasar.</p>\n<p>Ah\u00ed es donde vienen las siguientes:</p>\n<h4><strong>CubaPod</strong></h4>\n<p>Una simple plataforma de podcasting de nicho, m\u00e1s espec\u00edficamente el de los p\u00f3dcasts producidos por cubanos. Ha sido una plataforma que ha tenido \u00e9xitos y fracasos, pero que ha cumplido un papel social, ayudando a cubanos a acceder a informaci\u00f3n por medio del formato de p\u00f3dcast. Pudimos crear una familia y unir a un movimiento. La marca penetr\u00f3 en el alma del pa\u00eds, la gente se enamor\u00f3 del proyecto. Hicimos crowdfundings y la comunidad apoy\u00f3 con mucho gusto. Incluso llevamos meses monetizando, no generando demasiados ingresos, pero algo\u00a0da.</p>\n<p>Luego vinieron los peores meses de la crisis humanitaria y pol\u00edtica m\u00e1s grande de la historia de Cuba y hemos tenido que reducir muchas de nuestras actividades, por falta de financiamiento.</p>\n<p>Pero ha sido un proyecto de crecimiento y de mucho aprendizaje. Y ha sido un privilegio no tener que pedirle permiso a nadie para tomar una decisi\u00f3n y aprender de mis errores y aciertos.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3vQhOL7g1o5SSrb8lbJ7nA.png\"></figure><h4>Forwarder Genius</h4>\n<p>Un sencillo bot de Telegram para reenviar mensajes, con m\u00e1s de 5k usuarios y 1.3M de mensajes reenviados. La idea fue de un miembro de mi comunidad en Telegram, pero pude ejecutarla sin tener que contar con nadie para tomar decisiones.</p>\n<p>Resultado: uno de los mejores bots de su tipo, dicho por los propios usuarios. Tengo un plan para desarrollarlo a largo plazo y competir con los que ya est\u00e1n posicionados.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aHgEDhxUqFyEGaJkZ9QpmQ.png\"></figure><h4>Lugodev VPN</h4>\n<p>La lanc\u00e9 hace unos pocos d\u00edas y ya tiene casi 300 usuarios, m\u00e1s de 30 clientes que han pagado y un tr\u00e1fico que supera ahora mismo los 13 GB transferidos. Eso en menos de una semana funcionando.</p>\n<p>Lo mismo: fue mi idea y la ejecut\u00e9 sin contar con nadie, sin tener a nadie encima dici\u00e9ndome lo que tengo que\u00a0hacer.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*k8pcQpdgjz5DHfTOxWBglg.png\"></figure><p>Podr\u00eda hablar de otros muchos proyectos, pero no quiero agobiar a quien sea que lea esta historia.</p>\n<p>En resumen, cada persona tiene una misi\u00f3n en la vida, y respeto al que trabaje para hacer realidad los sue\u00f1os de otro, es tambi\u00e9n necesario que existan personas cuya misi\u00f3n sea materializar otras misiones. Pero mi descubrimiento en el camino de madurar al crear startups es el siguiente: no estoy hecho para hacer realidad las ideas de otro, nac\u00ed para crear mis propias empresas.</p>\n<p>Mi descubrimiento es entender, de una vez y por todas, que no vale la pena decir que s\u00ed a cada propuesta de nuevo proyecto que aparece, a cada persona que quiere que le cree un bot o una plataforma, o a cualquier socio millonario que necesita un cubano talentoso para hacer realidad una\u00a0idea.</p>\n<p>Llevo meses rechazando ofertas de empleo, ofertas de due\u00f1os de empresas enormes para unirme, o para crear algo\u00a0nuevo.</p>\n<p>Estoy cansado de parar de hacer lo que sea que estoy haciendo, para regalarle mi tiempo y energ\u00eda al sue\u00f1o de\u00a0otro.</p>\n<p>No, no quiero crear algo que no sea m\u00edo y que pueda poner en las manos de los dem\u00e1s, con el mayor amor del mundo. Una vez que pruebas el delicioso sabor de crear sin restricciones, no hay vuelta atr\u00e1s. Ser emprendedor es una enfermedad cr\u00f3nica e irreversible, creo que nunca podr\u00e9 ser el\u00a0mismo.</p>\n<p>Prefiero crear y fracasar, y tambi\u00e9n crear y tener \u00e9xito. Lo prefiero antes que tener una vida segura persiguiendo el dinero. El dinero no es m\u00e1s que la consecuencia de hacer bien las cosas. El dinero no es jam\u00e1s el objetivo, el objetivo es ayudar a los\u00a0dem\u00e1s.</p>\n<p>#SigueCreando</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b27a73ef61e6\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*cpuK8mkw1Ci0YpIj\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@eseamau?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Amauri Mej\u00eda</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Cuando se posee un talento evidente en un \u00e1rea de la vida, inmediatamente vienen en manadas personas a querer aprovechar ese talento. No los culpo, es ley de vida. Funciona como el pan caliente, como el dulce en la puerta de la escuela: todo el mundo lo\u00a0quiere.</p>\n<p>Pero: \u00bfPor qu\u00e9 tenemos un talento \u00bfQui\u00e9n nos da ese\u00a0talento?</p>\n<p>Quiero creer que Dios, por ponerle alg\u00fan nombre, nos da un talento con el cual nacemos o en alg\u00fan momento desarrollamos. Todo el mundo tiene uno. Y quiero creer que nos lo da para que sigamos nuestras propias ideas y valores, y apliquemos ese talento en funci\u00f3n de hacer realidad alguna visi\u00f3n ante la\u00a0vida.</p>\n<p>Por muchos a\u00f1os he dejado que demasiada gente use mi talento en tecnolog\u00eda, emprendimiento y creatividad en funci\u00f3n de ideas ajenas. Eso me ha tra\u00eddo demasiados problemas, aun cuando algunas de esas ideas me han encantado (o no) al principio.</p>\n<h4>El Catre</h4>\n<p>Esta fue una idea original de en aquellos tiempos, mi amigo y luego socio, con el cual cofund\u00e9 esta empresa. Pero a esa idea le puse much\u00edsimo por encima, mucho de qui\u00e9n soy y lo que quiero lograr en la vida. Lleg\u00f3 un punto en que se convirti\u00f3 tambi\u00e9n en mi idea. Era un ideal compartido. Y estuvo bien durante un\u00a0tiempo.</p>\n<p>Pero no fue mi idea original, no fue algo que yo cre\u00e9 y sobre lo cual tuviera total autonom\u00eda.</p>\n<p>Eventualmente tuvimos problemas personales mi socio y yo, y decid\u00ed\u00a0salirme.</p>\n<p>Resultado: un a\u00f1o de trabajo, tirado a la\u00a0basura.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*jBb1jUyrEdkpbB81ak1ymg.png\"></figure><h4><strong>La empresa\u00a0anterior</strong></h4>\n<p>Antes de ese emprendimiento, fund\u00e9 con otros colegas un equipo de desarrollo de software. M\u00e1s bien, ellos me invitaron a dirigir un proyecto del cual ten\u00edan ya un cliente captado. Pero realmente nunca me interes\u00f3 el proyecto, no me apasionaba. Se estaba ejecutando solo por dinero, por mucho dinero, era lo \u00fanico que me mov\u00eda en aquellos\u00a0tiempos.</p>\n<p>Eventualmente tuvimos problemas personales, y decid\u00ed salirme. Era demasiada mediocridad, demasiado mal ejecutado todo. No pod\u00edan ni siquiera subir su c\u00f3digo fuente de forma responsable y respetable al control de versiones. No eran capaces de seguir simples indicaciones de un l\u00edder de proyecto. Tampoco respetaban los m\u00e1s elementales est\u00e1ndares y buenas pr\u00e1cticas de la industria del software. Se trabajaba, como decimos los cubanos: \u201cal\u00a0berro\u201d.</p>\n<p>Ellos fueron los que me buscaron, y perd\u00ed mi tiempo en la mediocridad. La mejor decisi\u00f3n fue\u00a0salirme.</p>\n<h4><strong>FlowyCart</strong></h4>\n<p>Esta fue una empresa que tambi\u00e9n cofund\u00e9, con un socio extranjero, que considero como una excelente persona. Pero era su idea, y tampoco me apasionaba demasiado. Fue un proyecto que tom\u00e9 porque hab\u00eda un mercado enorme en Europa y miles de clientes dispuestos a pagar por el producto que est\u00e1bamos creando.</p>\n<p>No ten\u00eda autonom\u00eda para tomar decisiones, y mi socio y cofundador era el principal decisor, por tener m\u00e1s experiencia en el sector del comercio electr\u00f3nico.</p>\n<p>Eventualmente el proyecto se volvi\u00f3 inviable y tambi\u00e9n decid\u00ed renunciar.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*cytSQmID98JCBC7o_4dJtA.jpeg\"></figure><p>As\u00ed puedo poner varios ejemplos adicionales, pero creo que se capta la idea. Esta es una historia muy personal: en mi caso espec\u00edfico, es evidente que no sirvo para trabajar para ideas de otros, no me ha funcionado nunca. Y tampoco sirvo para trabajar en ambientes mediocres.</p>\n<p>Me he sentido fuera de lugar la vida entera en mi pa\u00eds, en Cuba. He trabajado en algunos de los lugares m\u00e1s codiciados de la industria de software (si es que podemos decir que en Cuba hay de eso, que no lo hay), he recibido jugosos salarios en mi \u00e9poca de empleado y tambi\u00e9n me han funcionado algunos negocios en mi etapa de emprendedor.</p>\n<p>Pero me sent\u00eda como el pez fuera del\u00a0agua.</p>\n<p>Me faltaba algo: crear algo propio. Desarrollar ideas propias, nacidas de m\u00ed mismo, llevarlas a cabo y verlas triunfar o fracasar.</p>\n<p>Ah\u00ed es donde vienen las siguientes:</p>\n<h4><strong>CubaPod</strong></h4>\n<p>Una simple plataforma de podcasting de nicho, m\u00e1s espec\u00edficamente el de los p\u00f3dcasts producidos por cubanos. Ha sido una plataforma que ha tenido \u00e9xitos y fracasos, pero que ha cumplido un papel social, ayudando a cubanos a acceder a informaci\u00f3n por medio del formato de p\u00f3dcast. Pudimos crear una familia y unir a un movimiento. La marca penetr\u00f3 en el alma del pa\u00eds, la gente se enamor\u00f3 del proyecto. Hicimos crowdfundings y la comunidad apoy\u00f3 con mucho gusto. Incluso llevamos meses monetizando, no generando demasiados ingresos, pero algo\u00a0da.</p>\n<p>Luego vinieron los peores meses de la crisis humanitaria y pol\u00edtica m\u00e1s grande de la historia de Cuba y hemos tenido que reducir muchas de nuestras actividades, por falta de financiamiento.</p>\n<p>Pero ha sido un proyecto de crecimiento y de mucho aprendizaje. Y ha sido un privilegio no tener que pedirle permiso a nadie para tomar una decisi\u00f3n y aprender de mis errores y aciertos.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*3vQhOL7g1o5SSrb8lbJ7nA.png\"></figure><h4>Forwarder Genius</h4>\n<p>Un sencillo bot de Telegram para reenviar mensajes, con m\u00e1s de 5k usuarios y 1.3M de mensajes reenviados. La idea fue de un miembro de mi comunidad en Telegram, pero pude ejecutarla sin tener que contar con nadie para tomar decisiones.</p>\n<p>Resultado: uno de los mejores bots de su tipo, dicho por los propios usuarios. Tengo un plan para desarrollarlo a largo plazo y competir con los que ya est\u00e1n posicionados.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*aHgEDhxUqFyEGaJkZ9QpmQ.png\"></figure><h4>Lugodev VPN</h4>\n<p>La lanc\u00e9 hace unos pocos d\u00edas y ya tiene casi 300 usuarios, m\u00e1s de 30 clientes que han pagado y un tr\u00e1fico que supera ahora mismo los 13 GB transferidos. Eso en menos de una semana funcionando.</p>\n<p>Lo mismo: fue mi idea y la ejecut\u00e9 sin contar con nadie, sin tener a nadie encima dici\u00e9ndome lo que tengo que\u00a0hacer.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*k8pcQpdgjz5DHfTOxWBglg.png\"></figure><p>Podr\u00eda hablar de otros muchos proyectos, pero no quiero agobiar a quien sea que lea esta historia.</p>\n<p>En resumen, cada persona tiene una misi\u00f3n en la vida, y respeto al que trabaje para hacer realidad los sue\u00f1os de otro, es tambi\u00e9n necesario que existan personas cuya misi\u00f3n sea materializar otras misiones. Pero mi descubrimiento en el camino de madurar al crear startups es el siguiente: no estoy hecho para hacer realidad las ideas de otro, nac\u00ed para crear mis propias empresas.</p>\n<p>Mi descubrimiento es entender, de una vez y por todas, que no vale la pena decir que s\u00ed a cada propuesta de nuevo proyecto que aparece, a cada persona que quiere que le cree un bot o una plataforma, o a cualquier socio millonario que necesita un cubano talentoso para hacer realidad una\u00a0idea.</p>\n<p>Llevo meses rechazando ofertas de empleo, ofertas de due\u00f1os de empresas enormes para unirme, o para crear algo\u00a0nuevo.</p>\n<p>Estoy cansado de parar de hacer lo que sea que estoy haciendo, para regalarle mi tiempo y energ\u00eda al sue\u00f1o de\u00a0otro.</p>\n<p>No, no quiero crear algo que no sea m\u00edo y que pueda poner en las manos de los dem\u00e1s, con el mayor amor del mundo. Una vez que pruebas el delicioso sabor de crear sin restricciones, no hay vuelta atr\u00e1s. Ser emprendedor es una enfermedad cr\u00f3nica e irreversible, creo que nunca podr\u00e9 ser el\u00a0mismo.</p>\n<p>Prefiero crear y fracasar, y tambi\u00e9n crear y tener \u00e9xito. Lo prefiero antes que tener una vida segura persiguiendo el dinero. El dinero no es m\u00e1s que la consecuencia de hacer bien las cosas. El dinero no es jam\u00e1s el objetivo, el objetivo es ayudar a los\u00a0dem\u00e1s.</p>\n<p>#SigueCreando</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b27a73ef61e6\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["creatividad","emprendimiento"]},{"title":"Las capas del impacto humano","pubDate":"2021-05-15 19:49:57","link":"https://lugodev.medium.com/las-capas-del-impacto-humano-7d92062ca3f?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/7d92062ca3f","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*twc_QOcRuXYnQHqZ","description":"\n<h4>Una mayor\u00eda que consume, una minor\u00eda que\u00a0produce.</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*twc_QOcRuXYnQHqZ\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@maxwbender?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Max Bender</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Tenemos un tiempo finito, definido y acotado sobre la faz de la Tierra. Una sola vida, al menos que sepamos con seguridad. \u00bfEn qu\u00e9 la usamos? \u00bfC\u00f3mo la usamos? \u00bfQu\u00e9 hacemos con nuestra energ\u00eda\u00a0vital?</p>\n<p>Son preguntas que van a problemas universales del ser humano, los problemas fundamentales: qui\u00e9nes somos, de d\u00f3nde venimos y a d\u00f3nde\u00a0vamos.</p>\n<p>Ya sea que seamos conscientes (o no) del uso que hacemos de nuestro tiempo, es inevitable que la vida transcurre segundo a segundo y se nos va de las manos de forma eventual. \u00bfC\u00f3mo saber que est\u00e1s usando de forma adecuada el tiempo que te fue conferido en este\u00a0mundo?</p>\n<p>Hoy quiero plasmar en texto una especie de teor\u00eda, que es el resultado de observarme a m\u00ed mismo durante a\u00f1os, de analizar a los grandes innovadores de la historia, y como intento de explicar c\u00f3mo funciona el mundo y la sociedad.</p>\n<h4>Antecedentes de la\u00a0teor\u00eda</h4>\n<p>La<em> teor\u00eda de las capas del impacto humano</em> es meramente un modelo mental, que intenta explicar ciertos fen\u00f3menos que gobiernan a la sociedad humana en su conjunto.</p>\n<p>No soy soci\u00f3logo, ni he realizado una profunda investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica al respecto, ni usado el m\u00e9todo cient\u00edfico para demostrar nada. Esta teor\u00eda es el resultado de mi observaci\u00f3n emp\u00edrica y el an\u00e1lisis de patrones repetitivos en la historia de la\u00a0especie.</p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 formula la\u00a0teor\u00eda?</h4>\n<p>En esta versi\u00f3n cero de la teor\u00eda, a falta de un cuerpo m\u00e1s formal, voy a explicarla en\u00a0puntos:</p>\n<ul>\n<li>La mayor\u00eda de las personas en el mundo dedican la mayor parte de su tiempo a consumir.</li>\n<li>La minor\u00eda se dedica a producir y\u00a0crear.</li>\n<li>De esa minor\u00eda, la mayor\u00eda se enfoca en problemas locales/regionales.</li>\n<li>De esa minor\u00eda, una superminor\u00eda produce soluciones universales a problemas universales.</li>\n<li>Las soluciones a problemas locales conllevan a un impacto local. El impacto local es fugaz y tiende a desvanecerse en el\u00a0tiempo.</li>\n<li>Las soluciones a problemas universales conllevan a un impacto universal. El impacto universal es m\u00e1s duradero y tiende a perdurar m\u00e1s en el\u00a0tiempo.</li>\n</ul>\n<p>Para entender mejor esta teor\u00eda, vamos a conformarla en tres\u00a0capas:</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Capa 0: Los consumidores.</strong> En esta capa se sit\u00faa la mayor parte de la poblaci\u00f3n mundial (seg\u00fan mi observaci\u00f3n y no con datos estad\u00edsticos, por eso es una teor\u00eda y no una ley). Vamos a decir que ah\u00ed est\u00e1 el 80% de la poblaci\u00f3n. Estas personas consumen contenido, productos y servicios, y realizan un trabajo que normalmente es de empleado.</li>\n<li>\n<strong>Capa 1: Los creadores locales. </strong>En esta capa hablo de comunicadores, influencers, gamers, youtubers, podc\u00e1sters, bloggers, emprendedores, l\u00edderes de comunidades y personas que est\u00e1n creando o aportando soluciones a problemas locales. Su impacto est\u00e1 acotado a un nicho, pa\u00eds o regi\u00f3n. Resuelven un problema, pero su impacto no es permanente y tiende a desvanecerse con el tiempo. Esta capa, en proporci\u00f3n con la anterior, es mucho menor y abarca una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n mundial.</li>\n<li>\n<strong>Capa 2: Los disruptores. </strong>En esta capa se sit\u00faan los l\u00edderes de escala mundial, los innovadores y disruptores, fundadores de startups de alcance mundial, l\u00edderes pol\u00edticos, intelectuales consagrados, periodistas famosos, artistas de \u00e1mbito global y creativos que resuelven problemas universales. Esta capa abarca una peque\u00f1\u00edsima minor\u00eda que con su influencia e impacto, afecta de forma positiva/negativa al resto de la humanidad.</li>\n</ul>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/771/1*nvruc0I4GacPrERRGcUQqg.jpeg\"></figure><p>Esta teor\u00eda intenta posicionar a cada persona en un sector o capa, de acuerdo a su actividad y el impacto que genera en los\u00a0dem\u00e1s.</p>\n<p>Pongamos varios ejemplos de algunos individuos para posicionarlos en una\u00a0capa:</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Una enfermera en una provincia de China</strong>, que dedica su d\u00eda a curar quemaduras en la sala de quemados de un hospital local. Su actividad, como todas las actividades humanas, es necesaria. Su impacto se ve reducido al \u00e1mbito en el cual opera: los pacientes que llegan al hospital. Emplea una parte de su tiempo a la jornada laboral, en la cual desarrolla su actividad, aportando una soluci\u00f3n a un problema local, el resto del tiempo lo dedica a consumir productos/servicios. <strong>La ubicamos en la capa 0 (los consumidores).</strong>\n</li>\n<li>\n<strong>Un youtuber con 100K suscriptores</strong>, que entretiene a una creciente comunidad, dedica una gran parte de su tiempo a producir contenido, con el prop\u00f3sito de realizarse como persona y de aportar algo positivo a los dem\u00e1s. Al tener un p\u00fablico mayor y probablemente m\u00e1s esparcido geogr\u00e1ficamente, tiene un impacto mayor, porque su \u00e1rea de influencia es m\u00e1s amplia. Sin embargo, resuelve un problema espec\u00edfico a un nicho espec\u00edfico, y su influencia no es permanente, y su obra se desvanece con el tiempo. <strong>Lo ubicamos en la capa 1 (los creadores locales).</strong>\n</li>\n<li>\n<strong>Un l\u00edder global en el campo de la mensajer\u00eda instant\u00e1nea</strong>, que enfoca su vida en garantizar la privacidad para todas las personas y disfrutar una experiencia c\u00f3moda al comunicarse con otras personas. Resuelve un problema universal y, por tanto, su influencia e impacto es universal. Si hace bien su trabajo y resuelve el problema con una soluci\u00f3n que marque un precedente, su obra es permanente y no se desvanece con el tiempo, sino que va m\u00e1s all\u00e1 de su propia existencia humana. <strong>Lo ubicamos en la capa 2 (los disruptores).</strong>\n</li>\n</ul>\n<h4><strong>Relaci\u00f3n entre las\u00a0capas</strong></h4>\n<ul>\n<li>Las personas posicionadas en las capas inferiores, tienen menos control de su tiempo y energ\u00eda, y son m\u00e1s influidas por las decisiones, creaciones y actividades que ejecutan las personas en las capas superiores.</li>\n<li>A medida que se pertenece a una capa con mayor impacto, se adquiere una mayor responsabilidad y crece la presi\u00f3n que recibe la persona de su entorno, ya sean clientes, usuarios o simplemente consumidores en\u00a0general.</li>\n<li>Las capas superiores tienen mayor acceso a oportunidades en todos los\u00a0\u00e1mbitos.</li>\n<li>Pasar de la capa 0 a la capa 1 es relativamente f\u00e1cil, solo requiere un cambio de consciencia y de perspectiva.</li>\n<li>Pasar de la capa 1 a la capa 2 es extremadamente dif\u00edcil, requiere encontrar una soluci\u00f3n universal a un problema universal y enfocar la mayor parte del tiempo a crear y aportar esa soluci\u00f3n a la humanidad.</li>\n</ul>\n<p>En resumen:</p>\n<ul>\n<li>Las capas superiores <strong>influyen </strong>sobre las inferiores, por medio del impacto que genera su actividad. Son capaces de cambiar las vidas de millones de personas, de forma positiva o negativa.</li>\n<li>Las capas inferiores <strong>presionan</strong> sobre las superiores. Al ser una gran mayor\u00eda consumiendo productos, contenido y servicios provistos por las capas superiores, las ponen en un compromiso y bajo una presi\u00f3n social enorme, que se ve multiplicada con mensajes, comentarios, los medios, y al formar parte de la cultura\u00a0popular.</li>\n</ul>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yzdeVgCTrlMKRBCjy4QpMw.jpeg\"></figure><h4>\u00bfPara qu\u00e9 sirve esta\u00a0teor\u00eda?</h4>\n<p>A mi modo de ver, esta teor\u00eda es \u00fatil porque nos ayuda\u00a0a:</p>\n<ul>\n<li>Identificar en qu\u00e9 capa estamos cada uno de nosotros y con esto, entender por qu\u00e9 tenemos el impacto y alcance que\u00a0tenemos.</li>\n<li>Identificar en qu\u00e9 capa est\u00e1n los dem\u00e1s y, por tanto, entender mejor su modo de\u00a0vida.</li>\n<li>Saber hacia qu\u00e9 capa queremos movernos, de forma consciente, y con esto, saber qu\u00e9 pasos podemos dar en ese\u00a0sentido.</li>\n<li>O simplemente aceptar la capa en que estamos y llevar adelante nuestra vida con el mayor prop\u00f3sito y dignidad posibles.</li>\n</ul>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo debe interpretarse esta\u00a0teor\u00eda?</h4>\n<p>Con la teor\u00eda, solo ofrezco un modelo para que podamos clasificar a las personas de acuerdo a su actividad de producci\u00f3n/consumo, el tiempo que dedican a resolver problemas locales/universales, as\u00ed como el alcance y duraci\u00f3n de su impacto/obra en la sociedad.</p>\n<p>La teor\u00eda no debe interpretarse como discriminatoria. Todas las personas tienen una misi\u00f3n en la vida, y la actividad y existencia de cada ser humano es importante y necesaria. Simplemente, con esta teor\u00eda, busco aclarar m\u00e1s los umbrales que separan las capas sociales de acuerdo al alcance que tienen y la influencia que pueden ejercer sobre los\u00a0dem\u00e1s.</p>\n<h3>Esta teor\u00eda cambia mi vida desde\u00a0hoy</h3>\n<p>Quiz\u00e1s esta teor\u00eda ya existe bajo otro nombre, no lo s\u00e9. Quiz\u00e1s estoy llegando a una conclusi\u00f3n l\u00f3gica y evidente, es posible. Pero este modelo mental est\u00e1 cambiando desde hoy mi forma de percibir el\u00a0mundo.</p>\n<p>En lo adelante, me servir\u00e1 para entenderme mejor a m\u00ed mismo y a las personas que me rodean, al mundo en\u00a0general.</p>\n<p>Con esta teor\u00eda, a modo de faro, podr\u00e9 orientarme mejor y le servir\u00e1 a otras personas que quieran tomarla como un modelo o ideal en el cual\u00a0creer.</p>\n<p>Es sencillo: la mayor\u00eda de las personas est\u00e1 consumiendo, y una minor\u00eda produciendo, y de esa minor\u00eda, pocos logran dejar su huella en la historia.</p>\n<p>\u00bfEn qu\u00e9 capa est\u00e1s y en cu\u00e1l quieres estar? \u00bfCu\u00e1l es tu prop\u00f3sito?</p>\n<p>Espero sea de utilidad.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=7d92062ca3f\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<h4>Una mayor\u00eda que consume, una minor\u00eda que\u00a0produce.</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*twc_QOcRuXYnQHqZ\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@maxwbender?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Max Bender</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Tenemos un tiempo finito, definido y acotado sobre la faz de la Tierra. Una sola vida, al menos que sepamos con seguridad. \u00bfEn qu\u00e9 la usamos? \u00bfC\u00f3mo la usamos? \u00bfQu\u00e9 hacemos con nuestra energ\u00eda\u00a0vital?</p>\n<p>Son preguntas que van a problemas universales del ser humano, los problemas fundamentales: qui\u00e9nes somos, de d\u00f3nde venimos y a d\u00f3nde\u00a0vamos.</p>\n<p>Ya sea que seamos conscientes (o no) del uso que hacemos de nuestro tiempo, es inevitable que la vida transcurre segundo a segundo y se nos va de las manos de forma eventual. \u00bfC\u00f3mo saber que est\u00e1s usando de forma adecuada el tiempo que te fue conferido en este\u00a0mundo?</p>\n<p>Hoy quiero plasmar en texto una especie de teor\u00eda, que es el resultado de observarme a m\u00ed mismo durante a\u00f1os, de analizar a los grandes innovadores de la historia, y como intento de explicar c\u00f3mo funciona el mundo y la sociedad.</p>\n<h4>Antecedentes de la\u00a0teor\u00eda</h4>\n<p>La<em> teor\u00eda de las capas del impacto humano</em> es meramente un modelo mental, que intenta explicar ciertos fen\u00f3menos que gobiernan a la sociedad humana en su conjunto.</p>\n<p>No soy soci\u00f3logo, ni he realizado una profunda investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica al respecto, ni usado el m\u00e9todo cient\u00edfico para demostrar nada. Esta teor\u00eda es el resultado de mi observaci\u00f3n emp\u00edrica y el an\u00e1lisis de patrones repetitivos en la historia de la\u00a0especie.</p>\n<h4>\u00bfQu\u00e9 formula la\u00a0teor\u00eda?</h4>\n<p>En esta versi\u00f3n cero de la teor\u00eda, a falta de un cuerpo m\u00e1s formal, voy a explicarla en\u00a0puntos:</p>\n<ul>\n<li>La mayor\u00eda de las personas en el mundo dedican la mayor parte de su tiempo a consumir.</li>\n<li>La minor\u00eda se dedica a producir y\u00a0crear.</li>\n<li>De esa minor\u00eda, la mayor\u00eda se enfoca en problemas locales/regionales.</li>\n<li>De esa minor\u00eda, una superminor\u00eda produce soluciones universales a problemas universales.</li>\n<li>Las soluciones a problemas locales conllevan a un impacto local. El impacto local es fugaz y tiende a desvanecerse en el\u00a0tiempo.</li>\n<li>Las soluciones a problemas universales conllevan a un impacto universal. El impacto universal es m\u00e1s duradero y tiende a perdurar m\u00e1s en el\u00a0tiempo.</li>\n</ul>\n<p>Para entender mejor esta teor\u00eda, vamos a conformarla en tres\u00a0capas:</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Capa 0: Los consumidores.</strong> En esta capa se sit\u00faa la mayor parte de la poblaci\u00f3n mundial (seg\u00fan mi observaci\u00f3n y no con datos estad\u00edsticos, por eso es una teor\u00eda y no una ley). Vamos a decir que ah\u00ed est\u00e1 el 80% de la poblaci\u00f3n. Estas personas consumen contenido, productos y servicios, y realizan un trabajo que normalmente es de empleado.</li>\n<li>\n<strong>Capa 1: Los creadores locales. </strong>En esta capa hablo de comunicadores, influencers, gamers, youtubers, podc\u00e1sters, bloggers, emprendedores, l\u00edderes de comunidades y personas que est\u00e1n creando o aportando soluciones a problemas locales. Su impacto est\u00e1 acotado a un nicho, pa\u00eds o regi\u00f3n. Resuelven un problema, pero su impacto no es permanente y tiende a desvanecerse con el tiempo. Esta capa, en proporci\u00f3n con la anterior, es mucho menor y abarca una peque\u00f1a parte de la poblaci\u00f3n mundial.</li>\n<li>\n<strong>Capa 2: Los disruptores. </strong>En esta capa se sit\u00faan los l\u00edderes de escala mundial, los innovadores y disruptores, fundadores de startups de alcance mundial, l\u00edderes pol\u00edticos, intelectuales consagrados, periodistas famosos, artistas de \u00e1mbito global y creativos que resuelven problemas universales. Esta capa abarca una peque\u00f1\u00edsima minor\u00eda que con su influencia e impacto, afecta de forma positiva/negativa al resto de la humanidad.</li>\n</ul>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/771/1*nvruc0I4GacPrERRGcUQqg.jpeg\"></figure><p>Esta teor\u00eda intenta posicionar a cada persona en un sector o capa, de acuerdo a su actividad y el impacto que genera en los\u00a0dem\u00e1s.</p>\n<p>Pongamos varios ejemplos de algunos individuos para posicionarlos en una\u00a0capa:</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Una enfermera en una provincia de China</strong>, que dedica su d\u00eda a curar quemaduras en la sala de quemados de un hospital local. Su actividad, como todas las actividades humanas, es necesaria. Su impacto se ve reducido al \u00e1mbito en el cual opera: los pacientes que llegan al hospital. Emplea una parte de su tiempo a la jornada laboral, en la cual desarrolla su actividad, aportando una soluci\u00f3n a un problema local, el resto del tiempo lo dedica a consumir productos/servicios. <strong>La ubicamos en la capa 0 (los consumidores).</strong>\n</li>\n<li>\n<strong>Un youtuber con 100K suscriptores</strong>, que entretiene a una creciente comunidad, dedica una gran parte de su tiempo a producir contenido, con el prop\u00f3sito de realizarse como persona y de aportar algo positivo a los dem\u00e1s. Al tener un p\u00fablico mayor y probablemente m\u00e1s esparcido geogr\u00e1ficamente, tiene un impacto mayor, porque su \u00e1rea de influencia es m\u00e1s amplia. Sin embargo, resuelve un problema espec\u00edfico a un nicho espec\u00edfico, y su influencia no es permanente, y su obra se desvanece con el tiempo. <strong>Lo ubicamos en la capa 1 (los creadores locales).</strong>\n</li>\n<li>\n<strong>Un l\u00edder global en el campo de la mensajer\u00eda instant\u00e1nea</strong>, que enfoca su vida en garantizar la privacidad para todas las personas y disfrutar una experiencia c\u00f3moda al comunicarse con otras personas. Resuelve un problema universal y, por tanto, su influencia e impacto es universal. Si hace bien su trabajo y resuelve el problema con una soluci\u00f3n que marque un precedente, su obra es permanente y no se desvanece con el tiempo, sino que va m\u00e1s all\u00e1 de su propia existencia humana. <strong>Lo ubicamos en la capa 2 (los disruptores).</strong>\n</li>\n</ul>\n<h4><strong>Relaci\u00f3n entre las\u00a0capas</strong></h4>\n<ul>\n<li>Las personas posicionadas en las capas inferiores, tienen menos control de su tiempo y energ\u00eda, y son m\u00e1s influidas por las decisiones, creaciones y actividades que ejecutan las personas en las capas superiores.</li>\n<li>A medida que se pertenece a una capa con mayor impacto, se adquiere una mayor responsabilidad y crece la presi\u00f3n que recibe la persona de su entorno, ya sean clientes, usuarios o simplemente consumidores en\u00a0general.</li>\n<li>Las capas superiores tienen mayor acceso a oportunidades en todos los\u00a0\u00e1mbitos.</li>\n<li>Pasar de la capa 0 a la capa 1 es relativamente f\u00e1cil, solo requiere un cambio de consciencia y de perspectiva.</li>\n<li>Pasar de la capa 1 a la capa 2 es extremadamente dif\u00edcil, requiere encontrar una soluci\u00f3n universal a un problema universal y enfocar la mayor parte del tiempo a crear y aportar esa soluci\u00f3n a la humanidad.</li>\n</ul>\n<p>En resumen:</p>\n<ul>\n<li>Las capas superiores <strong>influyen </strong>sobre las inferiores, por medio del impacto que genera su actividad. Son capaces de cambiar las vidas de millones de personas, de forma positiva o negativa.</li>\n<li>Las capas inferiores <strong>presionan</strong> sobre las superiores. Al ser una gran mayor\u00eda consumiendo productos, contenido y servicios provistos por las capas superiores, las ponen en un compromiso y bajo una presi\u00f3n social enorme, que se ve multiplicada con mensajes, comentarios, los medios, y al formar parte de la cultura\u00a0popular.</li>\n</ul>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yzdeVgCTrlMKRBCjy4QpMw.jpeg\"></figure><h4>\u00bfPara qu\u00e9 sirve esta\u00a0teor\u00eda?</h4>\n<p>A mi modo de ver, esta teor\u00eda es \u00fatil porque nos ayuda\u00a0a:</p>\n<ul>\n<li>Identificar en qu\u00e9 capa estamos cada uno de nosotros y con esto, entender por qu\u00e9 tenemos el impacto y alcance que\u00a0tenemos.</li>\n<li>Identificar en qu\u00e9 capa est\u00e1n los dem\u00e1s y, por tanto, entender mejor su modo de\u00a0vida.</li>\n<li>Saber hacia qu\u00e9 capa queremos movernos, de forma consciente, y con esto, saber qu\u00e9 pasos podemos dar en ese\u00a0sentido.</li>\n<li>O simplemente aceptar la capa en que estamos y llevar adelante nuestra vida con el mayor prop\u00f3sito y dignidad posibles.</li>\n</ul>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo debe interpretarse esta\u00a0teor\u00eda?</h4>\n<p>Con la teor\u00eda, solo ofrezco un modelo para que podamos clasificar a las personas de acuerdo a su actividad de producci\u00f3n/consumo, el tiempo que dedican a resolver problemas locales/universales, as\u00ed como el alcance y duraci\u00f3n de su impacto/obra en la sociedad.</p>\n<p>La teor\u00eda no debe interpretarse como discriminatoria. Todas las personas tienen una misi\u00f3n en la vida, y la actividad y existencia de cada ser humano es importante y necesaria. Simplemente, con esta teor\u00eda, busco aclarar m\u00e1s los umbrales que separan las capas sociales de acuerdo al alcance que tienen y la influencia que pueden ejercer sobre los\u00a0dem\u00e1s.</p>\n<h3>Esta teor\u00eda cambia mi vida desde\u00a0hoy</h3>\n<p>Quiz\u00e1s esta teor\u00eda ya existe bajo otro nombre, no lo s\u00e9. Quiz\u00e1s estoy llegando a una conclusi\u00f3n l\u00f3gica y evidente, es posible. Pero este modelo mental est\u00e1 cambiando desde hoy mi forma de percibir el\u00a0mundo.</p>\n<p>En lo adelante, me servir\u00e1 para entenderme mejor a m\u00ed mismo y a las personas que me rodean, al mundo en\u00a0general.</p>\n<p>Con esta teor\u00eda, a modo de faro, podr\u00e9 orientarme mejor y le servir\u00e1 a otras personas que quieran tomarla como un modelo o ideal en el cual\u00a0creer.</p>\n<p>Es sencillo: la mayor\u00eda de las personas est\u00e1 consumiendo, y una minor\u00eda produciendo, y de esa minor\u00eda, pocos logran dejar su huella en la historia.</p>\n<p>\u00bfEn qu\u00e9 capa est\u00e1s y en cu\u00e1l quieres estar? \u00bfCu\u00e1l es tu prop\u00f3sito?</p>\n<p>Espero sea de utilidad.</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=7d92062ca3f\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["sociedad","impact","mindset"]},{"title":"Cuando descubres que eres un indie maker y no lo sab\u00edas","pubDate":"2021-04-09 11:18:19","link":"https://lugodev.medium.com/cuando-descubres-que-eres-un-indie-maker-y-no-lo-sab%C3%ADas-bb16cc01e7c1?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/bb16cc01e7c1","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/0*qN12rRE2VDqZFXoC.png","description":"\n<h4>Somos un movimiento que est\u00e1 generando tanto o m\u00e1s impacto que las grandes corporaciones.</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/0*qN12rRE2VDqZFXoC.png\"><figcaption>Peter Level, famoso indie\u00a0maker</figcaption></figure><p>Pues resulta que existe un movimiento a nivel mundial, no solo de personas <a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">creando productos en p\u00fablico</a> (<a href=\"https://twitter.com/search?q=%23BuildInPublic\">#BuildInPublic</a>), sino que todo esto est\u00e1 relacionado con una forma de vida, un paradigma que etiqueta quienes lo practican como \u201cindie\u00a0makers\u201d.</p>\n<p>Vamos a descomponer el\u00a0t\u00e9rmino:</p>\n<p>Seg\u00fan <a href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Indie\">Wikipedia</a>, <em>indie</em> es un t\u00e9rmino que proviene del ingl\u00e9s y significa \u201cindependiente\u201d o \u201cindependencia\u201d, y se manifiesta en la cultura popular y las artes en\u00a0general.</p>\n<h4>\u00bfY qu\u00e9 viene siendo lo de <em>indie maker </em>entonces?</h4>\n<p>En la portada de <a href=\"https://www.indiehackers.com/\">IndieHackers.com</a>, el epicentro del fen\u00f3meno, definen el concepto\u00a0como:</p>\n<p><strong>indie \u2022 hacker (sustantivo)</strong></p>\n<ol>\n<li>persona creando un proyecto online que puede generar\u00a0ingresos</li>\n<li>persona buscando independencia financiera, libertad creativa, y que tiene la habilidad de trabajar bajo su propia planificaci\u00f3n</li>\n</ol>\n<h4>\u00bfY c\u00f3mo no me di cuenta\u00a0antes?</h4>\n<p><a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">Durante a\u00f1os he venido practicando esta filosof\u00eda</a>, desde que renunci\u00e9 a mi empleo estatal, pas\u00e9 por empleos en el sector privado y luego me dediqu\u00e9 a emprender, no por querer ser mi jefe, no por querer dinero, sino porque es lo que me mueve y es lo que me\u00a0nace.</p>\n<p>Desde hace un tiempo, ya no me resulta atractivo querer arrancar startups buscando financiamiento, queriendo crear empresas grandes desde cero, que puedan lograr escalar r\u00e1pidamente en el mercado y dar empleo a muchas personas. Si me sucede en el futuro, de forma irremediable, perfecto, pero no es lo que busco ahora\u00a0mismo.</p>\n<p>En lugar de querer crear esa plataforma que cambiar\u00e1 el mundo, mi mentalidad ahora se enfoca m\u00e1s en crear productos sencillos que resuelvan un problema en particular de forma r\u00e1pida y eficiente. Hacerlo yo mismo, sin gastar dinero, sin contratar un equipo y sin buscar un co-fundador. Esa independencia creativa es la que, sin querer, he estado persiguiendo y que en una gran medida he\u00a0logrado.</p>\n<p><strong>As\u00ed que s\u00ed, soy un indie maker, solo que no lo sab\u00eda</strong>. Es curioso. Y al mismo tiempo, se siente bien saber que existe un t\u00e9rmino que engloba mi forma de pensar, aunque no me gusten las etiquetas. De emprendedor a indie maker, me gusta, me gusta, suena\u00a0bien.</p>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo arrancas?</h4>\n<p>Hay muchos recursos -los he estado descubriendo recientemente- para los que deseen arrancar a crear productos al estilo <em>bootstrap</em>, desde sitios webs, plataformas, comunidades, libros y m\u00e1s. Te dejo una lista de los que considero m\u00e1s importantes.</p>\n<ul>\n<li>\n<a href=\"http://makebook.io/\">Make</a>, el libro de Peter Levels. Es un libro muy sencillo que se lee en pocas horas, son tan solo 72 p\u00e1ginas y resume de forma efectiva el pensamiento de Levels y c\u00f3mo lanzar productos de forma\u00a0r\u00e1pida.</li>\n<li><a href=\"http://indiehackers.com/\">IndieHackers.com</a></li>\n<li>\n<a href=\"https://github.com/mezod/awesome-indie\">Awesome indie</a>, un listado de recursos en GitHub para ayudar a desarrolladores independientes a hacer dinero. Tienes que verlo, en\u00a0serio.</li>\n<li>\n<a href=\"https://github.com/ljinkai/awesome-indie-maker\">Awesome indie maker</a>, otro listado, muy bueno\u00a0tambi\u00e9n.</li>\n</ul>\n<p>Desde que me di cuenta que soy un indie maker, he dejado de sentirme mal por querer comenzar proyectos nuevos todo el tiempo. Simplemente est\u00e1 en mi ADN, lo acepto como un hecho irremediable.</p>\n<p>No soy el \u00fanico, hay miles como yo en todo el mundo, y somos un movimiento que est\u00e1 generando tanto o m\u00e1s impacto que las grandes corporaciones.</p>\n<p>Las startups grandes est\u00e1n quedando en el pasado, ya lo que se busca es m\u00e1s libertad y menos trabajo duro, creando un estilo de vida que nos permita disfrutar nuestra existencia. Una generaci\u00f3n que se mueve m\u00e1s en resolver problemas y experimentar el mundo en su m\u00e1xima expresi\u00f3n.</p>\n<p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=bb16cc01e7c1\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<h4>Somos un movimiento que est\u00e1 generando tanto o m\u00e1s impacto que las grandes corporaciones.</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1000/0*qN12rRE2VDqZFXoC.png\"><figcaption>Peter Level, famoso indie\u00a0maker</figcaption></figure><p>Pues resulta que existe un movimiento a nivel mundial, no solo de personas <a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">creando productos en p\u00fablico</a> (<a href=\"https://twitter.com/search?q=%23BuildInPublic\">#BuildInPublic</a>), sino que todo esto est\u00e1 relacionado con una forma de vida, un paradigma que etiqueta quienes lo practican como \u201cindie\u00a0makers\u201d.</p>\n<p>Vamos a descomponer el\u00a0t\u00e9rmino:</p>\n<p>Seg\u00fan <a href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Indie\">Wikipedia</a>, <em>indie</em> es un t\u00e9rmino que proviene del ingl\u00e9s y significa \u201cindependiente\u201d o \u201cindependencia\u201d, y se manifiesta en la cultura popular y las artes en\u00a0general.</p>\n<h4>\u00bfY qu\u00e9 viene siendo lo de <em>indie maker </em>entonces?</h4>\n<p>En la portada de <a href=\"https://www.indiehackers.com/\">IndieHackers.com</a>, el epicentro del fen\u00f3meno, definen el concepto\u00a0como:</p>\n<p><strong>indie \u2022 hacker (sustantivo)</strong></p>\n<ol>\n<li>persona creando un proyecto online que puede generar\u00a0ingresos</li>\n<li>persona buscando independencia financiera, libertad creativa, y que tiene la habilidad de trabajar bajo su propia planificaci\u00f3n</li>\n</ol>\n<h4>\u00bfY c\u00f3mo no me di cuenta\u00a0antes?</h4>\n<p><a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">Durante a\u00f1os he venido practicando esta filosof\u00eda</a>, desde que renunci\u00e9 a mi empleo estatal, pas\u00e9 por empleos en el sector privado y luego me dediqu\u00e9 a emprender, no por querer ser mi jefe, no por querer dinero, sino porque es lo que me mueve y es lo que me\u00a0nace.</p>\n<p>Desde hace un tiempo, ya no me resulta atractivo querer arrancar startups buscando financiamiento, queriendo crear empresas grandes desde cero, que puedan lograr escalar r\u00e1pidamente en el mercado y dar empleo a muchas personas. Si me sucede en el futuro, de forma irremediable, perfecto, pero no es lo que busco ahora\u00a0mismo.</p>\n<p>En lugar de querer crear esa plataforma que cambiar\u00e1 el mundo, mi mentalidad ahora se enfoca m\u00e1s en crear productos sencillos que resuelvan un problema en particular de forma r\u00e1pida y eficiente. Hacerlo yo mismo, sin gastar dinero, sin contratar un equipo y sin buscar un co-fundador. Esa independencia creativa es la que, sin querer, he estado persiguiendo y que en una gran medida he\u00a0logrado.</p>\n<p><strong>As\u00ed que s\u00ed, soy un indie maker, solo que no lo sab\u00eda</strong>. Es curioso. Y al mismo tiempo, se siente bien saber que existe un t\u00e9rmino que engloba mi forma de pensar, aunque no me gusten las etiquetas. De emprendedor a indie maker, me gusta, me gusta, suena\u00a0bien.</p>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo arrancas?</h4>\n<p>Hay muchos recursos -los he estado descubriendo recientemente- para los que deseen arrancar a crear productos al estilo <em>bootstrap</em>, desde sitios webs, plataformas, comunidades, libros y m\u00e1s. Te dejo una lista de los que considero m\u00e1s importantes.</p>\n<ul>\n<li>\n<a href=\"http://makebook.io/\">Make</a>, el libro de Peter Levels. Es un libro muy sencillo que se lee en pocas horas, son tan solo 72 p\u00e1ginas y resume de forma efectiva el pensamiento de Levels y c\u00f3mo lanzar productos de forma\u00a0r\u00e1pida.</li>\n<li><a href=\"http://indiehackers.com/\">IndieHackers.com</a></li>\n<li>\n<a href=\"https://github.com/mezod/awesome-indie\">Awesome indie</a>, un listado de recursos en GitHub para ayudar a desarrolladores independientes a hacer dinero. Tienes que verlo, en\u00a0serio.</li>\n<li>\n<a href=\"https://github.com/ljinkai/awesome-indie-maker\">Awesome indie maker</a>, otro listado, muy bueno\u00a0tambi\u00e9n.</li>\n</ul>\n<p>Desde que me di cuenta que soy un indie maker, he dejado de sentirme mal por querer comenzar proyectos nuevos todo el tiempo. Simplemente est\u00e1 en mi ADN, lo acepto como un hecho irremediable.</p>\n<p>No soy el \u00fanico, hay miles como yo en todo el mundo, y somos un movimiento que est\u00e1 generando tanto o m\u00e1s impacto que las grandes corporaciones.</p>\n<p>Las startups grandes est\u00e1n quedando en el pasado, ya lo que se busca es m\u00e1s libertad y menos trabajo duro, creando un estilo de vida que nos permita disfrutar nuestra existencia. Una generaci\u00f3n que se mueve m\u00e1s en resolver problemas y experimentar el mundo en su m\u00e1xima expresi\u00f3n.</p>\n<p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=bb16cc01e7c1\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["developer","life","creativity","startup"]},{"title":"Demasiada creatividad es un problema","pubDate":"2021-03-20 12:59:18","link":"https://lugodev.medium.com/demasiada-creatividad-es-un-problema-510bf46c966b?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/510bf46c966b","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*D-Pa8H4pBNZj8099","description":"\n<h4>Incluso crear, en exceso, es perjudicial</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*D-Pa8H4pBNZj8099\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@austindistel?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Austin Distel</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>En el \u00faltimo a\u00f1o he estado creando startups sin parar, a un ritmo m\u00e1s bien ca\u00f3tico. Tengo demasiadas ideas, muchas de ellas \u201cbuenas\u201d y que merecen ser ejecutadas; otras que bien vale la pena dejarlas reposar un\u00a0tiempo.</p>\n<p>\u00daltimamente he comenzado a tomar consciencia de que el multitasking no funciona, las personas m\u00e1s productivas son las que realizan una sola tarea a la vez. O un proyecto a la vez. De esta manera, demasiada creatividad no canalizada de forma adecuada, puede traer serios problemas.</p>\n<h3>L\u00ednea de\u00a0tiempo</h3>\n<ol>\n<li>Primero fund\u00e9\u00a0<a href=\"http://cubapod.net/\">CubaPod</a>.</li>\n<li>Me asoci\u00e9 con un amigo y comenc\u00e9 a desarrollar FlowyCart, una plataforma de procesamiento de pagos para comercios electr\u00f3nicos.</li>\n<li>Me asoci\u00e9 con <a href=\"http://santimerlo.com/\">Santi Merlo</a> y fund\u00e9 las bases de <a href=\"http://liduco.com/\">Liduco</a>, una plataforma de educaci\u00f3n online.</li>\n<li>Me planti\u00e9 crear Distripod con <a href=\"http://ernestoacosta.me/\">Ernesto Acosta</a>, no ha pasado de la\u00a0idea.</li>\n<li>Cre\u00e9 <a href=\"http://ofendiditos.club/\">Ofendiditos.club</a>, a modo de proyecto de ocio. Ahora mismo est\u00e1 en mantenimiento.</li>\n<li>Lanc\u00e9 un medio de comunicaci\u00f3n para apoyar emprendedores. Lo cerr\u00e9 al poco\u00a0tiempo.</li>\n<li>Comenc\u00e9 a crear <a href=\"http://telegrampost.xyz/\">TelegramPost.xyz</a> en vivo por YouTube, no pude seguirlo por asuntos de salud (demasiado trabajo me caus\u00f3 una crisis de dolores en la espalda + ansiedad).</li>\n<li>Quise migrar mi p\u00f3dcast a un nuevo sitio web en LaMenteCreativa.xyz, desarroll\u00e9 el frontend y me estanqu\u00e9 en el backend por querer hacerlo serverless.</li>\n<li>Lanc\u00e9 <a href=\"http://t.me/GroupToChannelBot\">ForwarderBot</a>, un bot de Telegram para reenviar mensajes de un grupo a un canal si cumple ciertas condiciones. Est\u00e1 creciendo muy bien y espero monetizarlo pronto.</li>\n<li>Renunci\u00e9 un a\u00f1o despu\u00e9s a FlowyCart, cuando el MVP se volvi\u00f3 inviable.</li>\n<li>Arranqu\u00e9 un MVP que verdaderamente lo es: modelo de negocio validado y desarrollado en poco tiempo. Lanzamos pronto y a facturar desde el primer\u00a0d\u00eda.</li>\n</ol>\n<h3>Errores b\u00e1sicos</h3>\n<ul>\n<li>No pensar y ejecutar mis startups como MVPs (productos m\u00ednimos viables), muchas veces me ha tomado demasiado tiempo ejecutar una idea y he tenido que cerrarla.</li>\n<li>Comenzar una nueva startup cuando tengo otra en\u00a0curso.</li>\n<li>Buscar casi siempre un socio para arrancar, no siempre vale la pena. Muchas veces s\u00ed, pero no\u00a0siempre.</li>\n<li>Trabajar demasiado.</li>\n<li>No aplicar <a href=\"https://t.me/lugodev/312\">la t\u00e9cnica Pomodoro</a> m\u00e1s a\u00a0menudo.</li>\n<li>No aplicar <a href=\"https://t.me/lugodev/322\">el principio de Pareto</a> m\u00e1s a\u00a0menudo.</li>\n<li>Comenc\u00e9 un proyecto sin fines de lucro, pero sin financiamiento. Luego tuve que pivotearlo y buscar fuentes de ingreso. Est\u00e1 siendo muy dif\u00edcil sostenerlo.</li>\n</ul>\n<h3>As\u00ed pienso solucionarlo</h3>\n<p>Evidentemente, me met\u00ed en este l\u00edo yo solito, pero tengo un plan de acci\u00f3n para desenredar esta bola de\u00a0pelo.</p>\n<ul>\n<li>Organizar por prioridades los proyectos m\u00e1s urgentes, y llevarlos a lanzamiento.</li>\n<li>Cerrar los que no valen la pena o perdieron <em>momentum</em>.</li>\n<li>Aplicar sesiones de trabajo cortas -pero intensas- usando Pomodoro. Ya lo estoy haciendo.</li>\n<li>Dormir m\u00e1s. Ya lo estoy haciendo.</li>\n</ul>\n<p>Mi pr\u00f3ximo objetivo es lograr 10K de ARR (ingreso anual recurrente) en mis startups, para lograr que sean sostenibles. La creatividad requiere financiamiento para poder expresarla, y los productos sus fuentes de ingreso para poder\u00a0escalar.</p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-conversation=\"none\" data-align=\"center\" data-dnt=\"true\"><p>\u200a\u2014\u200a<a href=\"https://twitter.com/freddier/status/1372691462886981636\">@freddier</a></p></blockquote>\n<p>En resumen, hay que seguir creando, pero con orden y no a lo loco. Incluso demasiada creatividad manejada de forma inadecuada, puede ser un problema.</p>\n<p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando startups en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=510bf46c966b\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<h4>Incluso crear, en exceso, es perjudicial</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*D-Pa8H4pBNZj8099\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@austindistel?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Austin Distel</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>En el \u00faltimo a\u00f1o he estado creando startups sin parar, a un ritmo m\u00e1s bien ca\u00f3tico. Tengo demasiadas ideas, muchas de ellas \u201cbuenas\u201d y que merecen ser ejecutadas; otras que bien vale la pena dejarlas reposar un\u00a0tiempo.</p>\n<p>\u00daltimamente he comenzado a tomar consciencia de que el multitasking no funciona, las personas m\u00e1s productivas son las que realizan una sola tarea a la vez. O un proyecto a la vez. De esta manera, demasiada creatividad no canalizada de forma adecuada, puede traer serios problemas.</p>\n<h3>L\u00ednea de\u00a0tiempo</h3>\n<ol>\n<li>Primero fund\u00e9\u00a0<a href=\"http://cubapod.net/\">CubaPod</a>.</li>\n<li>Me asoci\u00e9 con un amigo y comenc\u00e9 a desarrollar FlowyCart, una plataforma de procesamiento de pagos para comercios electr\u00f3nicos.</li>\n<li>Me asoci\u00e9 con <a href=\"http://santimerlo.com/\">Santi Merlo</a> y fund\u00e9 las bases de <a href=\"http://liduco.com/\">Liduco</a>, una plataforma de educaci\u00f3n online.</li>\n<li>Me planti\u00e9 crear Distripod con <a href=\"http://ernestoacosta.me/\">Ernesto Acosta</a>, no ha pasado de la\u00a0idea.</li>\n<li>Cre\u00e9 <a href=\"http://ofendiditos.club/\">Ofendiditos.club</a>, a modo de proyecto de ocio. Ahora mismo est\u00e1 en mantenimiento.</li>\n<li>Lanc\u00e9 un medio de comunicaci\u00f3n para apoyar emprendedores. Lo cerr\u00e9 al poco\u00a0tiempo.</li>\n<li>Comenc\u00e9 a crear <a href=\"http://telegrampost.xyz/\">TelegramPost.xyz</a> en vivo por YouTube, no pude seguirlo por asuntos de salud (demasiado trabajo me caus\u00f3 una crisis de dolores en la espalda + ansiedad).</li>\n<li>Quise migrar mi p\u00f3dcast a un nuevo sitio web en LaMenteCreativa.xyz, desarroll\u00e9 el frontend y me estanqu\u00e9 en el backend por querer hacerlo serverless.</li>\n<li>Lanc\u00e9 <a href=\"http://t.me/GroupToChannelBot\">ForwarderBot</a>, un bot de Telegram para reenviar mensajes de un grupo a un canal si cumple ciertas condiciones. Est\u00e1 creciendo muy bien y espero monetizarlo pronto.</li>\n<li>Renunci\u00e9 un a\u00f1o despu\u00e9s a FlowyCart, cuando el MVP se volvi\u00f3 inviable.</li>\n<li>Arranqu\u00e9 un MVP que verdaderamente lo es: modelo de negocio validado y desarrollado en poco tiempo. Lanzamos pronto y a facturar desde el primer\u00a0d\u00eda.</li>\n</ol>\n<h3>Errores b\u00e1sicos</h3>\n<ul>\n<li>No pensar y ejecutar mis startups como MVPs (productos m\u00ednimos viables), muchas veces me ha tomado demasiado tiempo ejecutar una idea y he tenido que cerrarla.</li>\n<li>Comenzar una nueva startup cuando tengo otra en\u00a0curso.</li>\n<li>Buscar casi siempre un socio para arrancar, no siempre vale la pena. Muchas veces s\u00ed, pero no\u00a0siempre.</li>\n<li>Trabajar demasiado.</li>\n<li>No aplicar <a href=\"https://t.me/lugodev/312\">la t\u00e9cnica Pomodoro</a> m\u00e1s a\u00a0menudo.</li>\n<li>No aplicar <a href=\"https://t.me/lugodev/322\">el principio de Pareto</a> m\u00e1s a\u00a0menudo.</li>\n<li>Comenc\u00e9 un proyecto sin fines de lucro, pero sin financiamiento. Luego tuve que pivotearlo y buscar fuentes de ingreso. Est\u00e1 siendo muy dif\u00edcil sostenerlo.</li>\n</ul>\n<h3>As\u00ed pienso solucionarlo</h3>\n<p>Evidentemente, me met\u00ed en este l\u00edo yo solito, pero tengo un plan de acci\u00f3n para desenredar esta bola de\u00a0pelo.</p>\n<ul>\n<li>Organizar por prioridades los proyectos m\u00e1s urgentes, y llevarlos a lanzamiento.</li>\n<li>Cerrar los que no valen la pena o perdieron <em>momentum</em>.</li>\n<li>Aplicar sesiones de trabajo cortas -pero intensas- usando Pomodoro. Ya lo estoy haciendo.</li>\n<li>Dormir m\u00e1s. Ya lo estoy haciendo.</li>\n</ul>\n<p>Mi pr\u00f3ximo objetivo es lograr 10K de ARR (ingreso anual recurrente) en mis startups, para lograr que sean sostenibles. La creatividad requiere financiamiento para poder expresarla, y los productos sus fuentes de ingreso para poder\u00a0escalar.</p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-conversation=\"none\" data-align=\"center\" data-dnt=\"true\"><p>\u200a\u2014\u200a<a href=\"https://twitter.com/freddier/status/1372691462886981636\">@freddier</a></p></blockquote>\n<p>En resumen, hay que seguir creando, pero con orden y no a lo loco. Incluso demasiada creatividad manejada de forma inadecuada, puede ser un problema.</p>\n<p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando startups en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=510bf46c966b\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["building-in-public","startup","pareto-principle","creativity"]},{"title":"Haz esto si quieres que te sobren las ofertas de negocio y empleo","pubDate":"2021-03-14 08:06:17","link":"https://lugodev.medium.com/haz-esto-si-quieres-que-te-sobren-las-ofertas-de-negocio-y-empleo-fbbf0e8e3bdd?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/fbbf0e8e3bdd","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Jvl6x6xRPjGet2o6","description":"\n<h4>\u201cLa diferencia entre las personas a las que le llueven las oportunidades, y las que nunca las consiguen, es la marca personal.\u201d</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Jvl6x6xRPjGet2o6\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@thanhy_99?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Thanhy Nguyen</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Existen muchos emprendedores que prefieren ser <em>discretos</em> y estar en silencio, porque les preocupa la opini\u00f3n p\u00fablica o que se da\u00f1e su negocio por estar dando muchos detalles. Otros sencillamente no les interesa estar en las redes sociales, ni asumir ning\u00fan canal de comunicaci\u00f3n, y prefieren dejarle eso a la persona en su empresa que se encarga de las <em>public relations</em>.</p>\n<p>Pero habemos otros emprendedores que nos encanta <a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">construir startups en p\u00fablico</a> y en mi caso, llevo dos a\u00f1os emprendiendo p\u00fablicamente.</p>\n<p><a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">Creando startups en p\u00fablico</a></p>\n<p><strong>Tener mi p\u00f3dcast, canal de YouTube, de Telegram, mi blog, newsletter y otras herramientas comunicativas me trajo muchas ventajas no esperadas</strong>. Desde que comenc\u00e9 en la \u201cvida p\u00fablica\u201d -como yo le llamo-, he estado saturado de constantes:</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Ofertas de negocio:</strong> Muchas personas me escriben constantemente para ofrecerme ser socio en una nueva startup, o unirme a una existente en calidad de CTO u otro rol de la industria.</li>\n<li>\n<strong>Ofertas de empleo:</strong> Normalmente no ando buscando empleo, porque estoy ocupado creando startups. Sin embargo, esto nunca me falta, cada d\u00eda recibo al menos una, y hay d\u00edas que he llegado a recibir de seis a diez. No exagero, el efecto que tiene mi comunicaci\u00f3n ha llegado a ese nivel. Algunos quieren que les cree bots de Telegram y otros que ayude programando algo en la\u00a0web.</li>\n</ul>\n<h3>Los motivos</h3>\n<p>He estado durante mucho tiempo analizando esto, y creo que se debe a la imagen que proyecto, y a las habilidades que he podido desarrollar a nivel personal y profesional, que he hecho p\u00fablicas.</p>\n<blockquote>La diferencia entre las personas a las que le llueven las oportunidades, y las que nunca las consiguen, es la marca personal.\u200a\u2014\u200aFreddy\u00a0Vega</blockquote>\n<p>No s\u00e9 c\u00f3mo me ven los dem\u00e1s, pero me imagino que sea como alguien muy creativo, que se toma las cosas en serio y se entrega en cada proyecto en el que participa. Si es as\u00ed, he logrado darme a\u00a0conocer.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/638/1*Shk61epC2-jcuy5SepBhNQ.png\"><figcaption>Hablando con un amigo sobre el\u00a0tema</figcaption></figure><h3>Lo que he hecho para\u00a0lograrlo</h3>\n<p>Sinceramente, no he estado buscando empleo ni formar parte de nuevas startups, pero como expliqu\u00e9 arriba, esto nunca me ha faltado, no s\u00e9 si gracias a Dios, pero s\u00ed por lo que he estado haciendo para causarlo. N\u00f3tese que no es algo que me propuse, lo que he querido es transparentar mi proceso creativo, pero eso trajo muchas ventajas.</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Comunicar mis ideas: </strong>En cualquiera de mis medios, esto ha sido constante. Opinar, pero con base, con fundamento. M\u00edralo de esta forma: si alguien busca socios o empleados, necesita conocer a esa persona lo m\u00e1ximo posible, y no puede conocerla si esa persona no se proyecta y se da a conocer. Entonces, es imprescindible comunicar tus ideas y mostrar qui\u00e9n\u00a0eres.</li>\n<li>\n<strong>Hacer p\u00fablicos mis proyectos:</strong> Cada paso que he dado, cada fracaso, cada \u00e9xito, cada estrategia, lo he plasmado p\u00fablicamente. Al hacerlo, se fideliza mi comunidad, mis usuarios y clientes. Adem\u00e1s, esto hace que otros emprendedores te noten y se sientan identificados contigo, y quieran ofrecerte participar en sus empresas.</li>\n<li>\n<strong>Volverme muy bueno en algo, en una sola cosa, y hacerlo p\u00fablico:</strong> No hace falta ser el mejor, no hace falta ser un hacker ni un s\u00faper experto, pero s\u00ed es necesario ser bueno en algo. Cuando trabajas una habilidad, la llevas lejos, y encima la haces p\u00fablica, los dem\u00e1s lo notan. No soy el mejor del mundo programando bots de Telegram, pero al subir v\u00eddeos a YouTube explicando c\u00f3mo hacerlo, he recibido muchas ofertas al respecto. Tambi\u00e9n me ha pasado con la programaci\u00f3n web. <strong>Si no muestras tus habilidades, no consigues oportunidades.</strong>\n</li>\n<li>\n<strong>Vivir la vida que predico, ser consistente e insistente: </strong>De nada sirve que proyecte quien no soy, eso solo trae problemas. En su lugar, lo que he estado es siendo yo mismo, de esta manera han aparecido muchas oportunidades que tienen que ver con mi perfil y mi forma de ser. Vivo la vida que cuento en mis redes, d\u00eda tras d\u00eda. No hay nada que pretender ni fingir, si me va bien, lo digo, si me va mal, tambi\u00e9n lo digo. Y nunca me detengo, siempre tengo algo que\u00a0decir.</li>\n<li>\n<strong>Crear comunidades:</strong> Generar espacios para que las personas se acerquen y se expresen, tambi\u00e9n provee el lugar y momento para que se acercen potenciales socios y empleadores. No es lo que he estado buscando, pero es el resultado inevitable. Si eso es lo que buscas, crear una comunidad puede ayudarte\u00a0mucho.</li>\n<li>\n<strong>Hacer que los proyectos hablen por s\u00ed solos:</strong> Cuando uno de mis proyectos triunfa, no necesito decir nada sobre m\u00ed, el proyecto me posiciona de forma inevitable. Ya sea que busques posicionamiento o no, ponte a crear. Esto es lo m\u00e1s importante, de nada sirve que comuniques todo, si no eres capaz de crear nada. Las empresas hoy d\u00eda contratan a las personas que pueden demostrar que han hecho algo con el conocimiento que\u00a0tienen.</li>\n</ul>\n<p>Seguramente he estado haciendo m\u00e1s para lograr ser tan \u201catractivo\u201d para potenciales socios y empleadores, pero ahora mismo no recuerdo ning\u00fan otro. En resumen, lo que tiene que quedarte de todo esto es lo siguiente: para que te sobren las oportunidades en el campo profesional, necesitas salir ah\u00ed fuera y mostrarte p\u00fablicamente, darte a\u00a0conocer.</p>\n<p>Una marca personal es sencillamente eso, mostrar qui\u00e9n eres, en qu\u00e9 sentido te diferencias y qu\u00e9 puedes aportar a los dem\u00e1s. Y, como dice Freddy, sin marca personal, no hay oportunidades.</p>\n<p>Ojal\u00e1 lo hagas y se te reviente el buz\u00f3n de correo, para que tengas que llegar al extremo m\u00edo, <a href=\"https://lugodev.medium.com/para-ser-m%C3%A1s-creativo-he-tenido-que-aislarme-del-mundo-d5d9d6fd9f71\">que tuve que cerrarlo</a>.</p>\n<p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando startups en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=fbbf0e8e3bdd\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<h4>\u201cLa diferencia entre las personas a las que le llueven las oportunidades, y las que nunca las consiguen, es la marca personal.\u201d</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*Jvl6x6xRPjGet2o6\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@thanhy_99?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Thanhy Nguyen</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Existen muchos emprendedores que prefieren ser <em>discretos</em> y estar en silencio, porque les preocupa la opini\u00f3n p\u00fablica o que se da\u00f1e su negocio por estar dando muchos detalles. Otros sencillamente no les interesa estar en las redes sociales, ni asumir ning\u00fan canal de comunicaci\u00f3n, y prefieren dejarle eso a la persona en su empresa que se encarga de las <em>public relations</em>.</p>\n<p>Pero habemos otros emprendedores que nos encanta <a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">construir startups en p\u00fablico</a> y en mi caso, llevo dos a\u00f1os emprendiendo p\u00fablicamente.</p>\n<p><a href=\"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b\">Creando startups en p\u00fablico</a></p>\n<p><strong>Tener mi p\u00f3dcast, canal de YouTube, de Telegram, mi blog, newsletter y otras herramientas comunicativas me trajo muchas ventajas no esperadas</strong>. Desde que comenc\u00e9 en la \u201cvida p\u00fablica\u201d -como yo le llamo-, he estado saturado de constantes:</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Ofertas de negocio:</strong> Muchas personas me escriben constantemente para ofrecerme ser socio en una nueva startup, o unirme a una existente en calidad de CTO u otro rol de la industria.</li>\n<li>\n<strong>Ofertas de empleo:</strong> Normalmente no ando buscando empleo, porque estoy ocupado creando startups. Sin embargo, esto nunca me falta, cada d\u00eda recibo al menos una, y hay d\u00edas que he llegado a recibir de seis a diez. No exagero, el efecto que tiene mi comunicaci\u00f3n ha llegado a ese nivel. Algunos quieren que les cree bots de Telegram y otros que ayude programando algo en la\u00a0web.</li>\n</ul>\n<h3>Los motivos</h3>\n<p>He estado durante mucho tiempo analizando esto, y creo que se debe a la imagen que proyecto, y a las habilidades que he podido desarrollar a nivel personal y profesional, que he hecho p\u00fablicas.</p>\n<blockquote>La diferencia entre las personas a las que le llueven las oportunidades, y las que nunca las consiguen, es la marca personal.\u200a\u2014\u200aFreddy\u00a0Vega</blockquote>\n<p>No s\u00e9 c\u00f3mo me ven los dem\u00e1s, pero me imagino que sea como alguien muy creativo, que se toma las cosas en serio y se entrega en cada proyecto en el que participa. Si es as\u00ed, he logrado darme a\u00a0conocer.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/638/1*Shk61epC2-jcuy5SepBhNQ.png\"><figcaption>Hablando con un amigo sobre el\u00a0tema</figcaption></figure><h3>Lo que he hecho para\u00a0lograrlo</h3>\n<p>Sinceramente, no he estado buscando empleo ni formar parte de nuevas startups, pero como expliqu\u00e9 arriba, esto nunca me ha faltado, no s\u00e9 si gracias a Dios, pero s\u00ed por lo que he estado haciendo para causarlo. N\u00f3tese que no es algo que me propuse, lo que he querido es transparentar mi proceso creativo, pero eso trajo muchas ventajas.</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Comunicar mis ideas: </strong>En cualquiera de mis medios, esto ha sido constante. Opinar, pero con base, con fundamento. M\u00edralo de esta forma: si alguien busca socios o empleados, necesita conocer a esa persona lo m\u00e1ximo posible, y no puede conocerla si esa persona no se proyecta y se da a conocer. Entonces, es imprescindible comunicar tus ideas y mostrar qui\u00e9n\u00a0eres.</li>\n<li>\n<strong>Hacer p\u00fablicos mis proyectos:</strong> Cada paso que he dado, cada fracaso, cada \u00e9xito, cada estrategia, lo he plasmado p\u00fablicamente. Al hacerlo, se fideliza mi comunidad, mis usuarios y clientes. Adem\u00e1s, esto hace que otros emprendedores te noten y se sientan identificados contigo, y quieran ofrecerte participar en sus empresas.</li>\n<li>\n<strong>Volverme muy bueno en algo, en una sola cosa, y hacerlo p\u00fablico:</strong> No hace falta ser el mejor, no hace falta ser un hacker ni un s\u00faper experto, pero s\u00ed es necesario ser bueno en algo. Cuando trabajas una habilidad, la llevas lejos, y encima la haces p\u00fablica, los dem\u00e1s lo notan. No soy el mejor del mundo programando bots de Telegram, pero al subir v\u00eddeos a YouTube explicando c\u00f3mo hacerlo, he recibido muchas ofertas al respecto. Tambi\u00e9n me ha pasado con la programaci\u00f3n web. <strong>Si no muestras tus habilidades, no consigues oportunidades.</strong>\n</li>\n<li>\n<strong>Vivir la vida que predico, ser consistente e insistente: </strong>De nada sirve que proyecte quien no soy, eso solo trae problemas. En su lugar, lo que he estado es siendo yo mismo, de esta manera han aparecido muchas oportunidades que tienen que ver con mi perfil y mi forma de ser. Vivo la vida que cuento en mis redes, d\u00eda tras d\u00eda. No hay nada que pretender ni fingir, si me va bien, lo digo, si me va mal, tambi\u00e9n lo digo. Y nunca me detengo, siempre tengo algo que\u00a0decir.</li>\n<li>\n<strong>Crear comunidades:</strong> Generar espacios para que las personas se acerquen y se expresen, tambi\u00e9n provee el lugar y momento para que se acercen potenciales socios y empleadores. No es lo que he estado buscando, pero es el resultado inevitable. Si eso es lo que buscas, crear una comunidad puede ayudarte\u00a0mucho.</li>\n<li>\n<strong>Hacer que los proyectos hablen por s\u00ed solos:</strong> Cuando uno de mis proyectos triunfa, no necesito decir nada sobre m\u00ed, el proyecto me posiciona de forma inevitable. Ya sea que busques posicionamiento o no, ponte a crear. Esto es lo m\u00e1s importante, de nada sirve que comuniques todo, si no eres capaz de crear nada. Las empresas hoy d\u00eda contratan a las personas que pueden demostrar que han hecho algo con el conocimiento que\u00a0tienen.</li>\n</ul>\n<p>Seguramente he estado haciendo m\u00e1s para lograr ser tan \u201catractivo\u201d para potenciales socios y empleadores, pero ahora mismo no recuerdo ning\u00fan otro. En resumen, lo que tiene que quedarte de todo esto es lo siguiente: para que te sobren las oportunidades en el campo profesional, necesitas salir ah\u00ed fuera y mostrarte p\u00fablicamente, darte a\u00a0conocer.</p>\n<p>Una marca personal es sencillamente eso, mostrar qui\u00e9n eres, en qu\u00e9 sentido te diferencias y qu\u00e9 puedes aportar a los dem\u00e1s. Y, como dice Freddy, sin marca personal, no hay oportunidades.</p>\n<p>Ojal\u00e1 lo hagas y se te reviente el buz\u00f3n de correo, para que tengas que llegar al extremo m\u00edo, <a href=\"https://lugodev.medium.com/para-ser-m%C3%A1s-creativo-he-tenido-que-aislarme-del-mundo-d5d9d6fd9f71\">que tuve que cerrarlo</a>.</p>\n<p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando startups en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=fbbf0e8e3bdd\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["comunicaci\u00f3n","marca-personal","creatividad"]},{"title":"Primer aniversario de CubaPod, nueva identidad visual y pr\u00f3ximos retos","pubDate":"2021-03-13 05:05:35","link":"https://medium.com/cubapod/primer-aniversario-de-cubapod-nueva-identidad-visual-y-pr%C3%B3ximos-retos-b906b51fe51e?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/b906b51fe51e","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/971/1*GOcKEAkfuJZWaInOQMC66w.png","description":"\n<p>CubaPod surgi\u00f3 el 13 de marzo del 2020, aunque <a href=\"https://medium.com/cubapod/un-cambio-necesario-37008feca7ed\">ten\u00eda otro nombre</a>: se llamaba \u201cP\u00f3dcasts cubanos\". Lo rebautizamos el 5 de mayo, que <a href=\"https://medium.com/cubapod/5-de-mayo-d%C3%ADa-del-podcasting-cubano-1ffe40987595?source=collection_category---2------0-----------------------\">recientemente declaramos como d\u00eda del podcasting cubano</a>, y <a href=\"https://medium.com/cubapod/cubapod-tiene-nueva-identidad-visual-b5285bf336be\">lanzamos la primera identidad visual oficial el d\u00eda 12 de\u00a0mayo</a>.</p>\n<p>Hoy, 13 de marzo del 2021, justo un a\u00f1o despu\u00e9s de aquella primera identidad, estamos lanzando una versi\u00f3n mejorada. Este redise\u00f1o es el resultado de meses de debate en nuestro equipo y comunidad, de an\u00e1lisis de muchas propuestas que, finamente, nos llev\u00f3 a optar por esta variante\u00a0final.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/971/1*GOcKEAkfuJZWaInOQMC66w.png\"></figure><p>Le ped\u00ed a <a href=\"https://emii.design/\">Emilio Crua\u00f1as</a>, dise\u00f1ador e ilustrador cubano, amigo y gran artista, que nos apoyara purificando la identidad que ya ten\u00edamos. As\u00ed que se propuso estos objetivos:</p>\n<ol>\n<li>Simplificar a la m\u00ednima expresi\u00f3n el concepto.</li>\n<li>Generar mayor impacto\u00a0visual.</li>\n<li>Buscar un color referente a Cuba y generar mayor contraste.</li>\n<li>Seleccionar tipogr\u00e1fica que guardara mayor relaci\u00f3n formal con el\u00a0isotipo.</li>\n</ol>\n<p>En este PDF que adjunto a continuaci\u00f3n, Emilio muestra c\u00f3mo logr\u00f3 cumplir cada uno de estos objetivos hasta llegar al resultado final, con esa maestr\u00eda y destreza que lo caracteriza.</p>\n<p><a href=\"https://drive.google.com/file/d/1-dHdF26VgmunHeVlqbSlRerXSiZ5A5yD/view?usp=sharing\">Redise\u00f1o de identidad de CubaPod.pdf</a></p>\n<p>Con esta nueva identidad, <strong>comenzamos el 2do a\u00f1o de existencia de CubaPod</strong>, felices de festejar los logros que tenemos de conjunto con nuestra gran comunidad de cubanos alrededor del mundo, de personas creativas y que ponen lo mejor de s\u00ed ante el micr\u00f3fono para aportarnos su contenido.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*LAe1cMo4bP-WBnE_n4VRsw.png\"><figcaption>Fragmento del <a href=\"https://drive.google.com/file/d/1-dHdF26VgmunHeVlqbSlRerXSiZ5A5yD/view?usp=sharing\">documento</a> donde Emilio explica c\u00f3mo redise\u00f1\u00f3 nuestra identidad visual</figcaption></figure><h3>Pr\u00f3ximos retos</h3>\n<p>El primer a\u00f1o estuvo lleno de grandes retos y dificultades, pero nos crecimos. Ahora, en este nuevo per\u00edodo, tenemos un reto fundamental: <strong>lograr rentabilizar al proyecto y convertirlo en\u00a0empresa</strong>.</p>\n<p>Durante mucho tiempo intentamos conseguir financiamiento y apoyo de otras instituciones, para mantenernos como iniciativa sin fines de lucro. Sin embargo, <a href=\"https://t.me/lugodev/40\">como anunci\u00e9 en mi canal de Telegram</a>, no nos qued\u00f3 otro remedio que pivotear y comenzar a buscar formas de monetizar, para poder sostener los gastos de infraestructura y operaci\u00f3n de la plataforma y para remunerar a nuestro\u00a0equipo.</p>\n<p>De esta manera, vamos a enfocarnos en estabilizar <a href=\"http://t.me/CubaPodBot\">nuestro servicio Premium</a>, lanzar una tienda de mercanc\u00edas, asociarnos con estudios de grabaci\u00f3n y edici\u00f3n, contratar un CMO, lanzar nuestras aplicaciones m\u00f3viles y conseguir tantas fuentes de ingresos como sean posibles.</p>\n<p>Creo que CubaPod, a pesar de ser una plataforma de nicho, puede lograr ser perfectamente rentable. Y adem\u00e1s, lo\u00a0merece.</p>\n<p>Agradezco a todos por su apoyo y felicito a mi equipo por este a\u00f1o de paciencia y compromiso. Lo que hemos logrado no es poco, pero tenemos mucho m\u00e1s por\u00a0delante.</p>\n<p>Lo que toca es seguir creando. \u00a1Feliz cumplea\u00f1os, <a href=\"https://medium.com/u/2f9da1b5490f\">CubaPod</a>!\u00a0\ud83c\udf89</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b906b51fe51e\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\"><hr>\n<p><a href=\"https://medium.com/cubapod/primer-aniversario-de-cubapod-nueva-identidad-visual-y-pr%C3%B3ximos-retos-b906b51fe51e\">Primer aniversario de CubaPod, nueva identidad visual y pr\u00f3ximos retos</a> was originally published in <a href=\"https://medium.com/cubapod\">CubaPod</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>\n","content":"\n<p>CubaPod surgi\u00f3 el 13 de marzo del 2020, aunque <a href=\"https://medium.com/cubapod/un-cambio-necesario-37008feca7ed\">ten\u00eda otro nombre</a>: se llamaba \u201cP\u00f3dcasts cubanos\". Lo rebautizamos el 5 de mayo, que <a href=\"https://medium.com/cubapod/5-de-mayo-d%C3%ADa-del-podcasting-cubano-1ffe40987595?source=collection_category---2------0-----------------------\">recientemente declaramos como d\u00eda del podcasting cubano</a>, y <a href=\"https://medium.com/cubapod/cubapod-tiene-nueva-identidad-visual-b5285bf336be\">lanzamos la primera identidad visual oficial el d\u00eda 12 de\u00a0mayo</a>.</p>\n<p>Hoy, 13 de marzo del 2021, justo un a\u00f1o despu\u00e9s de aquella primera identidad, estamos lanzando una versi\u00f3n mejorada. Este redise\u00f1o es el resultado de meses de debate en nuestro equipo y comunidad, de an\u00e1lisis de muchas propuestas que, finamente, nos llev\u00f3 a optar por esta variante\u00a0final.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/971/1*GOcKEAkfuJZWaInOQMC66w.png\"></figure><p>Le ped\u00ed a <a href=\"https://emii.design/\">Emilio Crua\u00f1as</a>, dise\u00f1ador e ilustrador cubano, amigo y gran artista, que nos apoyara purificando la identidad que ya ten\u00edamos. As\u00ed que se propuso estos objetivos:</p>\n<ol>\n<li>Simplificar a la m\u00ednima expresi\u00f3n el concepto.</li>\n<li>Generar mayor impacto\u00a0visual.</li>\n<li>Buscar un color referente a Cuba y generar mayor contraste.</li>\n<li>Seleccionar tipogr\u00e1fica que guardara mayor relaci\u00f3n formal con el\u00a0isotipo.</li>\n</ol>\n<p>En este PDF que adjunto a continuaci\u00f3n, Emilio muestra c\u00f3mo logr\u00f3 cumplir cada uno de estos objetivos hasta llegar al resultado final, con esa maestr\u00eda y destreza que lo caracteriza.</p>\n<p><a href=\"https://drive.google.com/file/d/1-dHdF26VgmunHeVlqbSlRerXSiZ5A5yD/view?usp=sharing\">Redise\u00f1o de identidad de CubaPod.pdf</a></p>\n<p>Con esta nueva identidad, <strong>comenzamos el 2do a\u00f1o de existencia de CubaPod</strong>, felices de festejar los logros que tenemos de conjunto con nuestra gran comunidad de cubanos alrededor del mundo, de personas creativas y que ponen lo mejor de s\u00ed ante el micr\u00f3fono para aportarnos su contenido.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*LAe1cMo4bP-WBnE_n4VRsw.png\"><figcaption>Fragmento del <a href=\"https://drive.google.com/file/d/1-dHdF26VgmunHeVlqbSlRerXSiZ5A5yD/view?usp=sharing\">documento</a> donde Emilio explica c\u00f3mo redise\u00f1\u00f3 nuestra identidad visual</figcaption></figure><h3>Pr\u00f3ximos retos</h3>\n<p>El primer a\u00f1o estuvo lleno de grandes retos y dificultades, pero nos crecimos. Ahora, en este nuevo per\u00edodo, tenemos un reto fundamental: <strong>lograr rentabilizar al proyecto y convertirlo en\u00a0empresa</strong>.</p>\n<p>Durante mucho tiempo intentamos conseguir financiamiento y apoyo de otras instituciones, para mantenernos como iniciativa sin fines de lucro. Sin embargo, <a href=\"https://t.me/lugodev/40\">como anunci\u00e9 en mi canal de Telegram</a>, no nos qued\u00f3 otro remedio que pivotear y comenzar a buscar formas de monetizar, para poder sostener los gastos de infraestructura y operaci\u00f3n de la plataforma y para remunerar a nuestro\u00a0equipo.</p>\n<p>De esta manera, vamos a enfocarnos en estabilizar <a href=\"http://t.me/CubaPodBot\">nuestro servicio Premium</a>, lanzar una tienda de mercanc\u00edas, asociarnos con estudios de grabaci\u00f3n y edici\u00f3n, contratar un CMO, lanzar nuestras aplicaciones m\u00f3viles y conseguir tantas fuentes de ingresos como sean posibles.</p>\n<p>Creo que CubaPod, a pesar de ser una plataforma de nicho, puede lograr ser perfectamente rentable. Y adem\u00e1s, lo\u00a0merece.</p>\n<p>Agradezco a todos por su apoyo y felicito a mi equipo por este a\u00f1o de paciencia y compromiso. Lo que hemos logrado no es poco, pero tenemos mucho m\u00e1s por\u00a0delante.</p>\n<p>Lo que toca es seguir creando. \u00a1Feliz cumplea\u00f1os, <a href=\"https://medium.com/u/2f9da1b5490f\">CubaPod</a>!\u00a0\ud83c\udf89</p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=b906b51fe51e\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\"><hr>\n<p><a href=\"https://medium.com/cubapod/primer-aniversario-de-cubapod-nueva-identidad-visual-y-pr%C3%B3ximos-retos-b906b51fe51e\">Primer aniversario de CubaPod, nueva identidad visual y pr\u00f3ximos retos</a> was originally published in <a href=\"https://medium.com/cubapod\">CubaPod</a> on Medium, where people are continuing the conversation by highlighting and responding to this story.</p>\n","enclosure":{},"categories":["noticias"]},{"title":"Creando startups en p\u00fablico","pubDate":"2021-03-04 10:52:31","link":"https://lugodev.medium.com/creando-startups-en-p%C3%BAblico-17016f39538b?source=rss-d39bbb436fa1------2","guid":"https://medium.com/p/17016f39538b","author":"Carlos Lugones","thumbnail":"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*D86-Jh3kqbYmPbGy","description":"\n<h4>No es una moda, es una necesidad</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*D86-Jh3kqbYmPbGy\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@danist07?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">\u8d1d\u8389\u513f DANIST</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p><strong>Mi primera startup fue un fracaso.</strong> Ah\u00ed sigue en l\u00ednea, pero es como si no lo estuviera, porque no tiene vida ninguna <em>-o al menos no que yo sepa-</em>. Desde que la fund\u00e9 con un ex-amigo, ten\u00eda muchos deseos de mostrar el proceso creativo, pero \u00e9l mismo se encargaba de evitar que publicara casi cualquier cosa en redes sociales al respecto porque, seg\u00fan \u00e9l, casi todo lo que yo publicaba pod\u00eda \u201cafectar a la empresa\u201d.</p>\n<p>Sali\u00e9ndome de esa startup me tom\u00e9 unos d\u00edas de vacaciones y me dio por crear una plataforma que hoy se llama <a href=\"http://cubapod.net/\">CubaPod</a>, es la plataforma cubana de podcasting. Viene siendo mi segunda startup (p\u00fablica), aunque antes he tenido otras pero que no llegaron ni siquiera a lanzar un producto m\u00ednimo viable (MVP). Encargos tengo muchos, plataformas en producci\u00f3n, unas cuantas, pero no son m\u00edas, se basan en software desarrollado para terceros.</p>\n<p>En CubaPod s\u00ed me di gusto, porque no ten\u00eda que darle explicaciones a nadie, literalmente la constru\u00ed desde cero, tomando mis propias decisiones, arriesg\u00e1ndome, fallando y tambi\u00e9n acertando muchas veces. Lo que m\u00e1s he disfrutado es prec\u00edsamente eso, poder crear y contarlo mientras lo hago. Soy como un padre que se enorgullece de ver a su hijo crecer, y se lo muestra a los dem\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 tiene de malo,\u00a0verdad?</p>\n<p>En este marzo del 2021, la startup estar\u00e1 cumpliendo ya un a\u00f1o de creada, hoy tiene m\u00e1s de 3.5k usuarios y 22k+ descargas en un bot de Telegram, la web recibe miles de visitas diarias y los podc\u00e1sters cubanos est\u00e1n muy felices, adem\u00e1s de los suscriptores. Recientemente lanzamos un servicio Premium para monetizar y hemos logrado vender unas pocas suscripciones.</p>\n<h3>Building in\u00a0public</h3>\n<p>Tengo tanto tiempo creando sin parar, y mostrando el proceso creativo de forma p\u00fablica, que ahora me topo con esta sorpresa. Recientemente descubr\u00ed que esto de \u201ccrear en p\u00fablico\u201d es una pr\u00e1ctica cada vez m\u00e1s de moda en la industria. \u00bfC\u00f3mo lo iba a\u00a0saber?</p>\n<p>Pues s\u00ed, crear en p\u00fablico es <em>cool</em>, y funciona muy\u00a0bien.</p>\n<p>De hecho, <a href=\"https://lugodev.medium.com/motivos-para-mostrar-la-creaci%C3%B3n-de-tu-startup-cubanvalley-df6a5b89a638\">hace unos meses atr\u00e1s ya ven\u00eda hablando sobre esto</a>, cuando todav\u00eda no hab\u00eda escuchado el t\u00e9rmino <em>building in public</em>. Ahora que lo descubro, me doy cuenta de que de forma instintiva lo ven\u00eda aplicando.</p>\n<h4>Tiene sus\u00a0ventajas</h4>\n<p>La realidad es que m\u00e1s all\u00e1 de los miedos que puede representar salir p\u00fablicamente y mostrar cada paso que vas dando, hacerlo tiene sus ventajas.</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Vas creando una comunidad:</strong> Imag\u00ednate que cuando lances el producto, ya tengas muchas personas esper\u00e1ndolo. No es lo mismo que lo lances sin que nadie lo conozca. Al menos por ese lado, tienes un paso adelantado.</li>\n<li>\n<strong>Documentas la historia:</strong> Cada paso que vayas dando y contando, te queda para el futuro como registro p\u00fablico del proceso. Mientras m\u00e1s cuentes, m\u00e1s tienes documentado todo.</li>\n<li>\n<strong>Obtienes feedback:</strong> Los potenciales usuarios de tu startup te van a criticar para bien y para mal. Ese feedback es preciado y muy raro, aprov\u00e9chalo.</li>\n<li>\n<strong>La gente ver\u00e1 que te esfuerzas:</strong> No es lo mismo lanzar y ya, que demostrar todo el trabajo que se pasa al crear una startup. Cuando el p\u00fablico ve que no es magia, aprende a valorar tu\u00a0trabajo.</li>\n<li>\n<strong>Ser\u00e1 f\u00e1cil encontrar equipo:</strong> Los verdaderos profesionales querr\u00e1n unirse. Doy fe de esto porque me pas\u00f3, he tenido que decir que no a muchas solicitudes, porque no es buena idea tener un equipo grande al principio. En cualquier caso, ver\u00e1s venir potenciales miembros valiosos.</li>\n<li>\n<strong>Te conviertes en un experto:</strong> Vas creando tu prestigio como creador y las personas te asocian con esa rama, al ver que vas mostrando tu progreso.</li>\n<li>\n<strong>Generas confianza:</strong> Cuando tu equipo ve que sales p\u00fablicamente y eres transparente, aprende a confiar en ti. Lo mismo pasa con el p\u00fablico. No hay nada que ocultar. Mientras m\u00e1s transparente y claro seas, m\u00e1s van a confiar en ti, y eso es maravilloso.</li>\n<li>\n<strong>Inspiras a otros creadores:</strong> Ellos ven que t\u00fa puedes, y por tanto, ellos tambi\u00e9n pueden. Inspirar es de las mejores cosas que te pueden pasar en la\u00a0vida.</li>\n<li>\n<strong>Es placentero:</strong> Si tienes el tiempo y la voluntad para hacerlo, te va a traer muy buenos momentos.</li>\n</ul>\n<p>Hay muchas historias ah\u00ed fuera de personas dedic\u00e1ndose a esto. Por mi parte, acabo de tomar conciencia del fen\u00f3meno y de descubrir que definitivamente lo amo y pienso dedicarme a eso por muchos a\u00f1os, tantos como sean\u00a0posible.</p>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo hacerlo?</h4>\n<p>Si te animas a hacerlo, te doy estos pasos que puedes\u00a0seguir:</p>\n<ol>\n<li>Escribe la idea e identifica tu\u00a0MVP.</li>\n<li>Conforma el modelo de\u00a0negocio.</li>\n<li>Elige un stack tecnol\u00f3gico.</li>\n<li>Conforma un equipo (o hazlo t\u00fa\u00a0solo).</li>\n<li>Selecciona una o varias redes sociales para difundir tus publicaciones. Recomiendo Twitter, YouTube y Telegram.</li>\n<li>Publica constantemente cada paso que\u00a0des.</li>\n<li>Se consistente, persistente y no te\u00a0rindas.</li>\n</ol>\n<h4>Formato</h4>\n<p>Hay muchas formas de publicar tu progreso, puedes elegir una mezcla de estos formatos o emplearlos todos.</p>\n<ul>\n<li>Capturas de pantalla de c\u00f3mo va quedando tu aplicaci\u00f3n.</li>\n<li>Diagramas y pedazos de c\u00f3digo\u00a0fuente.</li>\n<li>Avances de nuevas cosas que tendr\u00e1 el producto.</li>\n<li>Datos y cifras\u00a0reales.</li>\n<li>Cuenta la historia detr\u00e1s de los lanzamientos o sucesos en la\u00a0empresa.</li>\n<li>Publica chats de tu\u00a0equipo.</li>\n<li>Haz un\u00a0p\u00f3dcast.</li>\n<li>F\u00edlmate creando el producto, haz sesiones en vivo en\u00a0YouTube.</li>\n<li>Cuenta detalles m\u00e1s profundos en un\u00a0blog.</li>\n<li>Env\u00eda boletines de noticias (<em>newsletters</em>).</li>\n</ul>\n<p>En fin, hay muchas opciones. \u00bfA que es genial?\u00a0\ud83e\udd29</p>\n<h3>Mis pr\u00f3ximas\u00a0startups</h3>\n<p>Si quieres seguir mi progreso como creador y aprender de la experiencia, estas son las pr\u00f3ximas startups que voy a estar creando p\u00fablicamente.</p>\n<h4>Liduco</h4>\n<p>De conjunto con mi amigo <a href=\"http://santimerlo.com/\">Santi Merlo</a>, estoy creando <a href=\"http://liduco.com/\">Liduco</a>, que pretende darle una vuelta a la educaci\u00f3n <em>online</em>, tenemos una idea que puede cambiar muchas\u00a0cosas.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*h8yfgT41BoUpLfnEtnE4xg.png\"><figcaption>Landing page de\u00a0Liduco</figcaption></figure><h4>TelegramPost.xyz</h4>\n<p>Una aplicaci\u00f3n bien sencilla que viene siendo como el Buffer de Telegram, ya tengo dos sesiones de trabajo <a href=\"http://telegrampost.xyz/\">en el sitio web</a>. Tuve que detenerlo durante un mes porque estaba con un lanzamiento importante en CubaPod, pero muy pronto voy a retomarlo.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OdsvONDldrJjhBOBtDwjUg.png\"><figcaption>Landing page de TelegramPost.xyz</figcaption></figure><h4>FlowyCart</h4>\n<p>Es una plataforma de comercio electr\u00f3nico para facilitar el procesamiento de pagos, ayudando a los vendedores a vender m\u00e1s y de forma m\u00e1s f\u00e1cil. No tuve oportunidad de mostrar el proceso de creaci\u00f3n porque no llegu\u00e9 a propon\u00e9rselo a mi socio. He mostrado algunos avances en <a href=\"http://t.me/lugodev\">mi canal de Telegram</a> y cuando lancemos, probablemente muestre la evoluci\u00f3n.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yYrS8W5Nj8oILVYKeuinyg.png\"><figcaption>Captura de pantalla de FlowyCart (trabajo en\u00a0curso)</figcaption></figure><h3>\u00bfTe animas a\u00a0crear?</h3>\n<p>Si eres un creador, quiero que este post te inspire a dar el paso de crear tu <em>startup</em> en p\u00fablico, cuentas con todo mi apoyo. Estoy conformando una comunidad de emprendedores <a href=\"http://t.me/LugodevChat\">en un chat de Telegram</a>, donde se est\u00e1n apoyando mutuamente. Si quieres, puedes unirte y compartir tus ideas y\u00a0avances.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*fRf_jjitvO_AH644\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@spacex?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">SpaceX</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=17016f39538b\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","content":"\n<h4>No es una moda, es una necesidad</h4>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*D86-Jh3kqbYmPbGy\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@danist07?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">\u8d1d\u8389\u513f DANIST</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p><strong>Mi primera startup fue un fracaso.</strong> Ah\u00ed sigue en l\u00ednea, pero es como si no lo estuviera, porque no tiene vida ninguna <em>-o al menos no que yo sepa-</em>. Desde que la fund\u00e9 con un ex-amigo, ten\u00eda muchos deseos de mostrar el proceso creativo, pero \u00e9l mismo se encargaba de evitar que publicara casi cualquier cosa en redes sociales al respecto porque, seg\u00fan \u00e9l, casi todo lo que yo publicaba pod\u00eda \u201cafectar a la empresa\u201d.</p>\n<p>Sali\u00e9ndome de esa startup me tom\u00e9 unos d\u00edas de vacaciones y me dio por crear una plataforma que hoy se llama <a href=\"http://cubapod.net/\">CubaPod</a>, es la plataforma cubana de podcasting. Viene siendo mi segunda startup (p\u00fablica), aunque antes he tenido otras pero que no llegaron ni siquiera a lanzar un producto m\u00ednimo viable (MVP). Encargos tengo muchos, plataformas en producci\u00f3n, unas cuantas, pero no son m\u00edas, se basan en software desarrollado para terceros.</p>\n<p>En CubaPod s\u00ed me di gusto, porque no ten\u00eda que darle explicaciones a nadie, literalmente la constru\u00ed desde cero, tomando mis propias decisiones, arriesg\u00e1ndome, fallando y tambi\u00e9n acertando muchas veces. Lo que m\u00e1s he disfrutado es prec\u00edsamente eso, poder crear y contarlo mientras lo hago. Soy como un padre que se enorgullece de ver a su hijo crecer, y se lo muestra a los dem\u00e1s. \u00bfQu\u00e9 tiene de malo,\u00a0verdad?</p>\n<p>En este marzo del 2021, la startup estar\u00e1 cumpliendo ya un a\u00f1o de creada, hoy tiene m\u00e1s de 3.5k usuarios y 22k+ descargas en un bot de Telegram, la web recibe miles de visitas diarias y los podc\u00e1sters cubanos est\u00e1n muy felices, adem\u00e1s de los suscriptores. Recientemente lanzamos un servicio Premium para monetizar y hemos logrado vender unas pocas suscripciones.</p>\n<h3>Building in\u00a0public</h3>\n<p>Tengo tanto tiempo creando sin parar, y mostrando el proceso creativo de forma p\u00fablica, que ahora me topo con esta sorpresa. Recientemente descubr\u00ed que esto de \u201ccrear en p\u00fablico\u201d es una pr\u00e1ctica cada vez m\u00e1s de moda en la industria. \u00bfC\u00f3mo lo iba a\u00a0saber?</p>\n<p>Pues s\u00ed, crear en p\u00fablico es <em>cool</em>, y funciona muy\u00a0bien.</p>\n<p>De hecho, <a href=\"https://lugodev.medium.com/motivos-para-mostrar-la-creaci%C3%B3n-de-tu-startup-cubanvalley-df6a5b89a638\">hace unos meses atr\u00e1s ya ven\u00eda hablando sobre esto</a>, cuando todav\u00eda no hab\u00eda escuchado el t\u00e9rmino <em>building in public</em>. Ahora que lo descubro, me doy cuenta de que de forma instintiva lo ven\u00eda aplicando.</p>\n<h4>Tiene sus\u00a0ventajas</h4>\n<p>La realidad es que m\u00e1s all\u00e1 de los miedos que puede representar salir p\u00fablicamente y mostrar cada paso que vas dando, hacerlo tiene sus ventajas.</p>\n<ul>\n<li>\n<strong>Vas creando una comunidad:</strong> Imag\u00ednate que cuando lances el producto, ya tengas muchas personas esper\u00e1ndolo. No es lo mismo que lo lances sin que nadie lo conozca. Al menos por ese lado, tienes un paso adelantado.</li>\n<li>\n<strong>Documentas la historia:</strong> Cada paso que vayas dando y contando, te queda para el futuro como registro p\u00fablico del proceso. Mientras m\u00e1s cuentes, m\u00e1s tienes documentado todo.</li>\n<li>\n<strong>Obtienes feedback:</strong> Los potenciales usuarios de tu startup te van a criticar para bien y para mal. Ese feedback es preciado y muy raro, aprov\u00e9chalo.</li>\n<li>\n<strong>La gente ver\u00e1 que te esfuerzas:</strong> No es lo mismo lanzar y ya, que demostrar todo el trabajo que se pasa al crear una startup. Cuando el p\u00fablico ve que no es magia, aprende a valorar tu\u00a0trabajo.</li>\n<li>\n<strong>Ser\u00e1 f\u00e1cil encontrar equipo:</strong> Los verdaderos profesionales querr\u00e1n unirse. Doy fe de esto porque me pas\u00f3, he tenido que decir que no a muchas solicitudes, porque no es buena idea tener un equipo grande al principio. En cualquier caso, ver\u00e1s venir potenciales miembros valiosos.</li>\n<li>\n<strong>Te conviertes en un experto:</strong> Vas creando tu prestigio como creador y las personas te asocian con esa rama, al ver que vas mostrando tu progreso.</li>\n<li>\n<strong>Generas confianza:</strong> Cuando tu equipo ve que sales p\u00fablicamente y eres transparente, aprende a confiar en ti. Lo mismo pasa con el p\u00fablico. No hay nada que ocultar. Mientras m\u00e1s transparente y claro seas, m\u00e1s van a confiar en ti, y eso es maravilloso.</li>\n<li>\n<strong>Inspiras a otros creadores:</strong> Ellos ven que t\u00fa puedes, y por tanto, ellos tambi\u00e9n pueden. Inspirar es de las mejores cosas que te pueden pasar en la\u00a0vida.</li>\n<li>\n<strong>Es placentero:</strong> Si tienes el tiempo y la voluntad para hacerlo, te va a traer muy buenos momentos.</li>\n</ul>\n<p>Hay muchas historias ah\u00ed fuera de personas dedic\u00e1ndose a esto. Por mi parte, acabo de tomar conciencia del fen\u00f3meno y de descubrir que definitivamente lo amo y pienso dedicarme a eso por muchos a\u00f1os, tantos como sean\u00a0posible.</p>\n<h4>\u00bfC\u00f3mo hacerlo?</h4>\n<p>Si te animas a hacerlo, te doy estos pasos que puedes\u00a0seguir:</p>\n<ol>\n<li>Escribe la idea e identifica tu\u00a0MVP.</li>\n<li>Conforma el modelo de\u00a0negocio.</li>\n<li>Elige un stack tecnol\u00f3gico.</li>\n<li>Conforma un equipo (o hazlo t\u00fa\u00a0solo).</li>\n<li>Selecciona una o varias redes sociales para difundir tus publicaciones. Recomiendo Twitter, YouTube y Telegram.</li>\n<li>Publica constantemente cada paso que\u00a0des.</li>\n<li>Se consistente, persistente y no te\u00a0rindas.</li>\n</ol>\n<h4>Formato</h4>\n<p>Hay muchas formas de publicar tu progreso, puedes elegir una mezcla de estos formatos o emplearlos todos.</p>\n<ul>\n<li>Capturas de pantalla de c\u00f3mo va quedando tu aplicaci\u00f3n.</li>\n<li>Diagramas y pedazos de c\u00f3digo\u00a0fuente.</li>\n<li>Avances de nuevas cosas que tendr\u00e1 el producto.</li>\n<li>Datos y cifras\u00a0reales.</li>\n<li>Cuenta la historia detr\u00e1s de los lanzamientos o sucesos en la\u00a0empresa.</li>\n<li>Publica chats de tu\u00a0equipo.</li>\n<li>Haz un\u00a0p\u00f3dcast.</li>\n<li>F\u00edlmate creando el producto, haz sesiones en vivo en\u00a0YouTube.</li>\n<li>Cuenta detalles m\u00e1s profundos en un\u00a0blog.</li>\n<li>Env\u00eda boletines de noticias (<em>newsletters</em>).</li>\n</ul>\n<p>En fin, hay muchas opciones. \u00bfA que es genial?\u00a0\ud83e\udd29</p>\n<h3>Mis pr\u00f3ximas\u00a0startups</h3>\n<p>Si quieres seguir mi progreso como creador y aprender de la experiencia, estas son las pr\u00f3ximas startups que voy a estar creando p\u00fablicamente.</p>\n<h4>Liduco</h4>\n<p>De conjunto con mi amigo <a href=\"http://santimerlo.com/\">Santi Merlo</a>, estoy creando <a href=\"http://liduco.com/\">Liduco</a>, que pretende darle una vuelta a la educaci\u00f3n <em>online</em>, tenemos una idea que puede cambiar muchas\u00a0cosas.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*h8yfgT41BoUpLfnEtnE4xg.png\"><figcaption>Landing page de\u00a0Liduco</figcaption></figure><h4>TelegramPost.xyz</h4>\n<p>Una aplicaci\u00f3n bien sencilla que viene siendo como el Buffer de Telegram, ya tengo dos sesiones de trabajo <a href=\"http://telegrampost.xyz/\">en el sitio web</a>. Tuve que detenerlo durante un mes porque estaba con un lanzamiento importante en CubaPod, pero muy pronto voy a retomarlo.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*OdsvONDldrJjhBOBtDwjUg.png\"><figcaption>Landing page de TelegramPost.xyz</figcaption></figure><h4>FlowyCart</h4>\n<p>Es una plataforma de comercio electr\u00f3nico para facilitar el procesamiento de pagos, ayudando a los vendedores a vender m\u00e1s y de forma m\u00e1s f\u00e1cil. No tuve oportunidad de mostrar el proceso de creaci\u00f3n porque no llegu\u00e9 a propon\u00e9rselo a mi socio. He mostrado algunos avances en <a href=\"http://t.me/lugodev\">mi canal de Telegram</a> y cuando lancemos, probablemente muestre la evoluci\u00f3n.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/1*yYrS8W5Nj8oILVYKeuinyg.png\"><figcaption>Captura de pantalla de FlowyCart (trabajo en\u00a0curso)</figcaption></figure><h3>\u00bfTe animas a\u00a0crear?</h3>\n<p>Si eres un creador, quiero que este post te inspire a dar el paso de crear tu <em>startup</em> en p\u00fablico, cuentas con todo mi apoyo. Estoy conformando una comunidad de emprendedores <a href=\"http://t.me/LugodevChat\">en un chat de Telegram</a>, donde se est\u00e1n apoyando mutuamente. Si quieres, puedes unirte y compartir tus ideas y\u00a0avances.</p>\n<figure><img alt=\"\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1024/0*fRf_jjitvO_AH644\"><figcaption>Foto por <a href=\"https://unsplash.com/@spacex?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">SpaceX</a> en\u00a0<a href=\"https://unsplash.com/?utm_source=medium&amp;utm_medium=referral\">Unsplash</a></figcaption></figure><p>Si te interesa saber m\u00e1s sobre c\u00f3mo creo mis startups, conocer a las personas m\u00e1s trascendentales que voy encontrando, te invito a <a href=\"http://lugodev.com/podcast\">mi p\u00f3dcast \u201cLa Mente Creativa\u201d</a>, a <a href=\"http://newsletter.lugodev.com/\">mi newsletter personal</a> y a <a href=\"http://youtube.com/c/CarlosLugones\">mi canal de\u00a0Youtube</a>.</p>\n<p>Para estar en contacto m\u00e1s cercano, nos vemos en <a href=\"https://link.lugodev.com/telegram\">mi canal de Telegram</a>, donde estoy <strong>creando en p\u00fablico</strong>.\u00a0\ud83d\ude80</p>\n<p><a href=\"https://t.me/lugodev\">Lugodev</a></p>\n<img src=\"https://medium.com/_/stat?event=post.clientViewed&amp;referrerSource=full_rss&amp;postId=17016f39538b\" width=\"1\" height=\"1\" alt=\"\">\n","enclosure":{},"categories":["entrepreneurship","startup","creativity","building-in-public"]}]}